<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MOTE</title>
    <description>Mote organization new web and repository
</description>
    <link>https://moteorg.github.io/</link>
    <atom:link href="https://moteorg.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 04 Dec 2019 03:19:58 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2019 03:19:58 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Química</title>
        <description>&lt;p&gt;A lo que percibimos que nos rodea le llamamos naturaleza, que esta hecha de energía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo lo que te rodea es energía y la visible por lo general esta en forma de materia y tiene masa, que se hace visible gracias a la otra, la invisible y sin masa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El estudio de la energía y materia, gracias a Einstein ya estamos seguros que son distintas formas de lo mismo, se lo realiza mediante la física y la química.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La química se encarga del estudio de la estructura y composición de la materia. Y de cómo junto con energía interactúa(reacciona) con más materia creando nuevas formas de materia llamadas sustancias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La unidad básica de materia que se conoce son los fermiones ( Enrico Fermi) que a su vez se clasifican en quarks y leptones.
Los quarks se unen formando protones y neutrones además de bariones y mesones, los leptones sin unirse  forman electrones, muones, tau y neutrinos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos los señore ones mencionados arriba los más conocidos son los protones, neutrones y electrones que tienen dos propiedades importantes: carga eléctrica y son estables. Además son los que más aportan con la masa total del átomo. 
Los otros existen en tiempos tan cortos que para detectarlos hay que construir aceleradores de partículas y detectores, que basan su funcionamiento en lo que ya sabíamos de protones, neutrones y electrones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos estos juntos a su vez forman átomos, un átomo es la unidad más pequeña de un elemento químico, y cuando decimos elemento químico nos referimos  a un tipo de materia que tiene propiedades únicas que se mantienen hasta llegar a tener un solo átomo de ese elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un átomo tiene un núcleo donde están los neutrones y protones, y varias capas donde se pueden ubicar los electrones, que son unos caprichosos puesto que solo pasan como estacionados en una capa(orbital) y van a otra dando un salto sin pasar por la frontera, pero si no los ves resulta que están estacionados pero moviéndose  algo así como las manecillas de un reloj que no para de moverse pero no van a ningún lado.  Si tu miras el reloj sabrás la hora que marca ese instante, no ves los inter-segundos o inter-minutos, como si dejarás a las manecillas quietas totalmente. Si no lo miras las manecillas siguen moviéndose pero el reloj no.
Una capa especial es la más exterior o llamada de valencia, es la que define muchas propiedades sobre el elemento del cuál es el átomo.
 Existe una tabla que ayuda a reconocer fácilmente cuantos electrones, protones y neutrones tiene un átomo de un elemento, además de su masa,  la valencia, como están distribuidos los electrones en las capas, su familiaridad con otros elementos y nombre internacional (algunos más famosos que otros, pídele un autógrafo si le encuentras al compadre Tulio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En realidad el núcleo también está formado por capas pero son tan pequeñas y suceden tantas cosas allí dentro que se ha dedicado toda una rama de la física para tratar de comprenderlo, la física nuclear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del estudio de las capas de los electrones y de como se unen átomos gracias a la interacción en esas capas se encarga la química molecular.
A aquellas interacciones llamamos enlaces moleculares ya que la unión de átomos forman moléculas. Las moléculas se pueden clasificar de acuerdo al numero de átomos que las componen y de acuerdo a los tipos de elementos que las componen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orgánicas: Tienen al Carbono y al Hidrógeno como parte de sus átomos. 
Inorgánicas: No tienen enlaces Carbono-Hidrógeno&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moléculas discretas: Formadas por pocos átomos, expresadas mediante formulas como H2O(Agua), NaCl(Cloruro de Sodio, sal de mesa)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Macro-moléculas o polímeros: Formadas por una gran cantidad de átomos, generalmente la unión la varias moléculas discretas . (Ejem: El ADN, los plásticos, etc) . Se representa mediante una fórmula estructural o esqueletal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma más común de formar nuevas moléculas son las disoluciones, también usadas para separar moléculas.
 Tampoco es que se pueda mezclar de todo ni en cualquier cantidad, la química justamente ha desarrollado reglas como las de la estequiometría (palabritas raras a montones que nos encontramos en la química  después que la conoces y entras en confianza se te hacen familiares), con la cual las reacciones químicas llegan a igualdades pues no puedes crear más materia ni eliminarla (Conservación de la materia y energía) y una igualdad es una ecuación, he ahí el porque de las ecuaciones químicas (Por fin ya era hora!). Y reglas de las capas de valencia como la de los octetos (ocho electrones como máximo en la capa común de dos átomos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En química se usan mucho los subíndices para dar a cantidad de un átomo de un solo tipo de elemento dentro de la molécula y los números grandes que están multiplicando para indicar la cantidad  moléculas de un tipo. 
 El igual es reemplazado por una flecha, ya que si bien a la naturaleza le gusta la simetría, por necesitar energía exterior, o expulsar un poco de energía para llevar a cabo la reacción no es fácil  realizar la operación inversa (segunda ley de la termodinámica), la reacción sucede en el sentido indicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejm:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La parte a la izquierda de la flecha son los reactivos.
1 molécula de Metano + 2 moléculas de Bi-Oxigeno; 1 átomo de Carbono, 4 de Hidrógeno, 4 de Oxígeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La parte derecha son los productos.
1 molécula de Dióxido de carbono + 2 moléculas de Agua; 1 átomo de Carbono, 4 de Hidrógeno, a de Oxígeno&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin sin el estudio de química no existirían medicinas, materiales mejorados, y ha ayudado al hombre a comprender y manejar la materia para suplir sus necesidades. Además gracias a su estudio sabemos que nosotros y nuestro planeta están formado por los mismos materiales que esta formado el resto de universo, pero todavía falta mucho por descubrir, como si existen más elementos formados no por la energía como la conocemos sino por la llamada energía oscura y materia oscura, etc.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Quimica.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Quimica.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Papers</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;artículos-científicos&quot;&gt;Artículos Científicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todo trabajo realizado es documentado. a los documentos realizados sobre una experiencia científica se les llama artículos científicos. (Subconsciente: Vaya descubrimiento, que escriban un paper sobre eso, Consciente: Dale de una!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PAPER
Resumen
En este artículo se trata sobre que es un paper (artículo científico) y como redactar uno, ya que es el punto de partida de la investigación científica y también el punto de llegada. Los papers son esenciales para obtener información de referencia y entregar información de referencia, comparar resultados y evitar la repetición innecesaria de un mismo experimento.
Abstract
The same of the resume but in English. This is important because by this way anyone in the world can review if the paper could be necesary for him/her, with only reading a short paragraph that describes all the content.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Introducción
La comunicación y compartir de ideas es común en toda actividad humana, y la actividad científica no es la excepción. Pero para comunicar un nuevo descubrimiento o cualquier avance, y que se propague rápidamente para que se puede realizar la comprobación o se repita el experimento en otras condiciones, se necesita un estándar o formato de publicación e instituciones dedicadas a almacenarlos y publicarlos.
Los papers son usados por todos los investigadores, tanto de universidades como privados e independientes, algunos son de acceso gratuito, otros de pago, a la mayoría se les encuentra por Internet  muy pocos solo por revistas impresas.
La introducción como su nombre lo dice, sirve de entrada al artículo, explica el por qué de la realización del mismo y  crea vínculos con artículos anteriores sobre el mismo tema y con otros temas relacionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Métodos y Materiales
En esta sección se detallan los elementos, materiales y de información, disponibles antes de realizar la experiencia. En este caso se ha usado un formato digital y no se requerido mayor método que googlear algunas palabras y algunos hechos interesantes. También este artículo sirve como su propio material sobre el cual se trabaja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resultados&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de realizar encuestas, consultar referencias, realizar experimentos(siguiendo el método científico), se encuentran resultados. Estos últimos deben ser explicados y detallados en esta sección.  Se deben incluir tablas y figuras(gráficos). Es la parte más larga del artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los resultados de las búsquedas hechas para realizar este artículo se obtuvieron algunos datos interesantes como:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;El artículo más veces citado de toda la historia (visto en francisthemulenews.wordpress.com):
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Oliver H. Lowry, Nira J. Rosenbrough, A. Lewis Farr, Rose J. Randall, “Protein Measurement with the Folin Phenol Reagent” “Medición de proteínas con el reactivo Folin Fenol” (tres prácticas por si a algún biólogo interesan: aquí)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;El abstract más original:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;M.V. Berry, N. Brunner, S. Ppopescu, P. Shukla, “Can apparent superluminal neutrino speeds be explained as a quantum weak measurement?” “Puede la aparente velocidad superlumínica de los neutrinos explicarse como una medida cuántica débil”(Escuchaste o leíste tal ves que un experimento salió mal y se pensaba que unos neutrinos habían viajado más rápido que la luz.)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Uno de los artículos más escandalosos (Por demostrar que la relatividad no puede ser usada para todo, lo que contrapone el post-modernismo, y pone bravos a sus defensores.)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Alan D. Sokal, “Transgressing the Boundaries: Towards a Transformative Hermeneutics of Quantum Gravity” “La transgresión de las fronteras: hacia una hermenéutica transformativa de la gravedad cuántica”(Escándalo Sokal)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;El articulo creado por una computadora y aceptado en una revista:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jeremy Stribling, Daniel Aguayo, Maxwell Krohn, (Escritores del programa no del artículo)”Rooter: A Methodology for the Typical Uniﬁcation of Access Points and Redundancy” “Raíz: una metodología para la unificación típica de los puntos de acceso y redundancia”(SCIgen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Discusión
En esta sección se analizan los resultados y se comparan con resultados obtenidos en otras experiencias científica, se proponen recomendaciones y nuevos proyectos sobre el tema tratado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al finalizar de escribir este artículo se encontró diferencias entre los papers tradicionales de papel y uno escrito en la web, en estos últimos se pueden vincular rápidamente la información con respecto a sus fuentes, lo que permite la revisión instantánea de las mismas.  Otra ventaja de tener papers en la web es la posibilidad de insertar vídeos  ya que una imagen dice más que mil palabras y un vídeo son miles de imágenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto se propone como proyecto del MOTE, elaborar un estándar para papers web y publicarlos en ese formato los generados por está organización.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bibliografía
(Se colocan las fuentes y referencias bibliográficas, alfabéticamente y numeradas.)
(Los hipervinculos del articulo llevan directamente a las demás fuentes que no son citadas aquí abajo.)&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;http://es.wikipedia.org/wiki/Art%C3%ADculo_cient%C3%ADfico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;http://es.wikipedia.org/wiki/Esc%C3%A1ndalo_Sokal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;http://pdos.csail.mit.edu/scigen/(Por si acaso, este artículo no fue generado en este sitio)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Papers.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Papers.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Needs</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;necesidades&quot;&gt;Necesidades&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Las necesidades son la expresión de lo que un ser vivo requiere indispensablemente para su conservación y desarrollo. En psicología la necesidad es el sentimiento ligado a la vivencia de una carencia, lo que se asocia al esfuerzo orientado a suprimir esta falta, a satisfacer la tendencia, a la corrección de la situación de carencia.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Un deseo es una necesidad que toma la forma de un producto, marca o empresa. Por ejemplo, si se tiene sed y se siente la necesidad de hidratarse, se desea un vaso de agua para satisfacer dicha necesidad. Las necesidades no se crean, existen. Lo que se crea o fomenta es el deseo. El papel del marketing es detectar necesidades, que puedan transformarse en oportunidades de negocio, producir satisfactores (productos y/o servicios), y despertar el deseo por dichos productos o servicios, es decir convencer al consumidor que la mejor opción para satisfacer dicha necesidad es el satisfactor desarrollado por la empresa.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;En otras palabras, la publicidad produce la necesidad de un deseo específico. A veces un deseo al estar relacionado a una necesidad básica se lo percibe como tal ya que se puede satisfacer con este deseo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para una organización, es decir una nivel por encima del organismo individual, una necesidad es aquello que precisa para cumplir o alcanzar un objetivo determinado. Esto cumpliendo la misma definición de necesidad, ya que una organización &lt;strong&gt;es&lt;/strong&gt; por un propósito y se &lt;strong&gt;desarrolla&lt;/strong&gt; alcanzando objetivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como lo dice la &lt;strong&gt;wikipedia&lt;/strong&gt;, en una organización una necesidad es lo que se precisa para cumplir un objetivo. Algunos de esos objetivos son la conservación y desarrollo de los seres vivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las necesidades que (a mi parecer particular) se deben suplir entonces son las llamadas básicas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;- Alimentación
- Salud
- Protección
- Comunicación
- Transporte
- Educación
- Energía (eléctrica) 
- Afecto
- Arte
- Diversión
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tal vez el arte y la diversión no parecen necesidades básicas, sin embargo la música, pintura, escultura y las otro cuatro artes, el deporte y en general toda la estética ambiental, el orden, y la diversión y gusto por hacer algo son necesidades en un nivel más primordial que las otras necesidades, ya que delimitan el ambiente y motivación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las necesidades tiene características:
(Tomamos como ejemplo la sed que es parte de la alimentación)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Limitadas: Se llega a un estado de satisfacción en el que se elimina la necesidad. (Bebes algo y la sed disminuye, bebes más y la sed desaparece, si bebes aún más tal vez debas expulsarlo casi de inmediato.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Excluyentes: Al tener muchas necesidades se prioriza en una más que en el resto. (Tienes sed y estás en el desierto, no hay nada de agua cerca pero si donde protegerse del sol, vas a protegerte. No hay donde protegerse del sol entonces vas en busca de agua.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Complementarias: El satisfacer una necesidad puede ser requisito para satisfacer otra. (Para buscar el agua necesitas movilizarte entonces usas algún transporte.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permiten alternativas: Se puede satisfacer una necesidad de varias maneras. (Puedes beber soda, jugo o cualquier cosa que tenga agua, siguiendo en el desierto usas un truco de supervivencia. :D)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vuelven costumbre: Al solucionar una necesidad repetidas veces de una manera se vuelve una costumbre. (Nada te calma la sed como el jugo de naranja, si no tomas jugo de naranja sientes que la sed persiste.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varían en intensidad: Se puede sentir mayor necesidad dependiendo de factores externos. (En el desierto tienes más sed que en junto a un arroyo.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay quienes dicen que las necesidad en numero son ilimitadas, pero en realidad son solo variaciones de las básicas. 
(Tener hambre es la necesidad, que se requiera un alimento solido o líquido es una variación de alimentar al cuerpo.)
Se las podría considerar eso si ilimitadas o infinitas en terminos temporales, dado que hay una dinámica de satisfacción y requerimiento. (Comer hoy no elimina la necesidad de comer mañana.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También hay quienes jerarquizan las necesidades, pero entonces perderían la característica de ser complementarias. 
Esto viene de mal entender la exclusión que se refiere a satisfacer con lo menos posible la mayor cantidad de necesidades y no a satifacer una sola necesidad con la mayor cantidad de productos o servicios.
(Si estas con compañía en el desierto vas a protegerte del sol o a buscar agua si conviene a todos, si lo haces de manera egoísta, obteniendo mas sombra y agua para ti, te sientes menos satisfecho al final del día.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“¿Preguntas qué es la libertad? No ser esclavo de nada, de ninguna necesidad, de ningún accidente y conservar la fortuna al alcance de la mano.”
Séneca&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Pobre no es el que tiene poco sino el que necesita infinitamente mucho y desea y desea más.”
José Mujica citando a Séneca&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interesantemente, tanto la definción de necesidad como sus características se pueden emplear en “agentes inteligentes” usando aprendizaje reforzado.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/opinion/2019/11/20/Necesidades.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/opinion/2019/11/20/Necesidades.html</guid>
        
        
        <category>opinion</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Matemática</title>
        <description>&lt;p&gt;La matemática es una ciencia formal y base del resto de ciencias (naturales y sociales).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La matemática se basa en axiomas, verdades evidentes que no necesitan comprobación o que han sido históricamente aceptadas y convenidas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejemplo:&lt;/strong&gt; El cero se representa como 0 y significa ausencia o carencia, la nada, punto central, nulidad, lo opuesto al etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre los axiomas mediante racionamiento lógico se pueden formar relaciones entre objetos. Es por eso que matemática y geometría mantienen un lazo muy estrecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejemplo:&lt;/strong&gt; El típico problema de escuela: 
Tengo dos naranjas 🍊🍊 y me regalan una naranja más 🍊 ¿Cuántas naranjas tengo ahora?. Se expresa matemáticamente como $2+1=3$, dándonos una respuesta: 3 naranjas 🍊🍊🍊. (&lt;strong&gt;Mientras escribía esto me las comí así que ahorita mismo mientra tu lees esto tengo 0&lt;/strong&gt; 😜).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo interesante es que podemos reemplazar las naranjas por manzanas, por bicicletas, por mesas, etc. y obtenemos la misma expresión matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La expresión $2+1=3$ es abstracta no depende de que representa pero siempre es verdadera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La matemática permite trabajar con cantidades, para esto se realizan operaciones, siendo la principal y base de todas el conteo, añadir una unidad. Así se llega a presentar cualquier número entero como la suma de &lt;strong&gt;1’s&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;=$1+1$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt;=$1+1+1$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4&lt;/strong&gt;=$1+3(1)$
.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;etcétera.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nota en el ejemplo que la multiplicación o producto facilita la forma de expresar una operación de varias sumas.
Estos números, los enteros, son los que se usan más a menudo y se incluyen las operaciones de resta (y nos damos cuenta que podemos trabajar de manera inversa al conteo, quitando unidades), y la división (inviertiendo la multiplicación).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra cosa del ejemplo anterior es el uso de la palabra etcetera que se usa cuando no se sabe en donde termina una lista o para no escribir el resto de elementos de esa lista. El concepto de infinito $\infty$ funciona de manera muy similar, pero indicando que realmente no se conoce la cantidad de elementos de la lista y por tanto no hay un elemento final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observamos también que la matemática se fue desarrollando para comprender a la naturaleza ya a ella le gustan los procesos simétricos e inversos. (Le gusta darse la vuelta, más claro 🤪).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al realizar divisiones los números, o lo que representamos con ellos dejan de ser enteros o completos y aparecen las fracciones (números racionales).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejemplo&lt;/strong&gt;: Dividir un pastel 🎂 para dos personas: $1/2$ pastel para cada persona 🍰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si queremos simplificar más las expresiones &lt;strong&gt;¡Simplificar!, no quedrás decir complicar?&lt;/strong&gt; 😜, usamos lo que llamamos potencias, multiplicar una cantidad por la misma cantidad otra cantidad de veces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$2\times2\times 2\times 2=2^4=16$ que se lee como dos a la cuarta, es decir, el dos multiplicado por si mismo 4 veces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sabemos a la naturaleza le gustan los inversos y se emplean las raíces como proceso inverso de las potencias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raíz cuarta de 2=$\sqrt[4]{2}=1.189207115$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los números como este no son enteros ni se pueden escribir como fracciones y se les llama irracionales. El número irracional más famoso es $\pi$ lo cual es curioso ya que aparece al &lt;strong&gt;dividir&lt;/strong&gt; la circunferencia de un círculo para su diámetro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para trabajar con potencias y raíces se usan también las operaciones de logaritmo, algo asi como decir que un nú0mero cuantas veces es la potencia de otro. &lt;strong&gt;Ejemplo&lt;/strong&gt;: Logaritmo base 2 de 16 =$\log_{2}{16} = 4$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, haciendo un resumen tenemos a los números y estos pueden representar cantidades completas, negativas, fraccionarias, irracionales, a todos estos se les dice reales. Aunque debe quedar algo en claro: real lo que representan y no solo ellos en sí mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero faltan los números complejos &lt;strong&gt;Ahora si nos complicamos un poco&lt;/strong&gt; 😜 que son la suma de un real más un imaginario. Un numero complejo es útil para representar cantidades en dos dimensiones y al hablar de dimensiones hay que tratar ahora si un poco de geometría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt;   Un punto es adimensional (Sin dimensión, sin medida,solo indica posición)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;_ Una línea es unidimensional (una dimensión, una medida (largo, ancho o alto), es la unión infinita punto)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🔴, 🔲, 🔺  Las figuras bi-dimensionales (dos dimensiones, dos medidas (largo y ancho), se forman uniendo líneas)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las figuras bi-dimensionales más usadas en matemática son el plano y las curvas, también se usan curvas y regiones tridimensionales 📦, 🎲. Y se puede extender a infinitas dimensiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El plano cartesiano (en honor a René Descartes) es lo más usado para utilizar las curvas como herramientas en la matemática. Es común llamar a una dimensión del plano $x$ y a la otra dimensión $y$. Así una curva en el mismo, además de poder ser dibujada, puede escribirse de manera simple y resumida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejemplo:&lt;/strong&gt; $y=2x+5$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ejemplo anterior se ve como ya no aparecen sólo números sino también la letras que representan las dimensiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las letras en matemática no tienen sonido sino que al igual que los números representan cantidades, llamadas variables, también hay en matemática las letras llamada constantes. Se prefieren para esto las primeras letras del abecedario o letras griegas como pi $\pi=3,14159…$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se observa también,en la curva de azul aunque no es evidente, que y depende de $x$, pues a medida que uno se mueve horizontalmente o en $x$ la curva tiene distintos valores verticales o en la dimensión $y$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La relación de una variable en relación a otra u otras se llama función.
&lt;strong&gt;Ejemplos:&lt;/strong&gt; $y = x + 3x^2 + 4/x$,   $z = x + 3y$ o la presentada al inicio $y=2x+5$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen funciones analógicas o continuas como la curva azul y funciones discretas o digitales como las rayitas de rojo, donde a cada $x$ le corresponde un valor de $y$ pero solo de ciertos puntos de $x$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hora de un receso, que se viene lo bueno y que tuvo tanta influencia en la vida moderna ya que originó la revolución industrial 🏭.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⏳⏳⏳⏳⏳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Continuando…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un día llegaron Newton y Leibniz, vieron a las curvas como las azules y pensaron que se podía obtener más información útil de ellas ya que después de todo representan fenómenos de la naturaleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y desarrollaron lo que llamamos como cálculo diferencial e integral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obteniendo nuevas operaciones matemáticas: 
&lt;strong&gt;Límite de una función&lt;/strong&gt;: Tratar de conocer el valor de la curva en puntos donde se corta o tiene comportamiento extraño. &lt;strong&gt;Ejemplo&lt;/strong&gt;: El límite de estiramiento de un elástico, más allá de ese punto se rompe o queda inservible como elástico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Derivada&lt;/strong&gt;: Como varia o cambia la curva en un punto. &lt;strong&gt;Ejemplo&lt;/strong&gt;: Un cambia su velocidad cuando aceleras o frenas. La aceleración es la derivada de la curva de velocidad del auto. Mientras más rápido midamos el cambio en la velocidad, la aceleración estará mejor calculada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Integral&lt;/strong&gt;: La parte del plano contenido por una curva (Areá bajo la curve). Esto es igual a sumar cada pedacito que esta dentro de la curva.  &lt;strong&gt;Ejemplo&lt;/strong&gt;: La velocidad del auto se define matemáticamente como $velocidad=distancia/tiempo$, despejando $distancia=velocidad \times tiempo$, lo que es muy fácil si la velocidad no fuera diferente en el transcurso del tiempo, pero dado que en realidad hay distintas velocidades a través del tiempo se debe multiplicar cada velocidad con su intervalo de tiempo respectivo, la suma de todas esas multiplicaciones seria la distancia. Por tanto la distancia recorrida es la integral de la velocidad. Si se toman intervalos más pequeñitos de tiempo, la distancia recorrida calculada será más exacta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se nota en los ejemplos, la derivada e integral además de proporcionar más datos sobre la curva de velocidad se basan sobre la operación de límite, siendo la derivada los más cercano a realizar una división para un intervalo de tiempo casi cero, y la integral lo más cercano a la multiplicación por infinitos intervalos, cosas que antes del cálculo integral no tienen mucho sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es decir, esto funciona gracias a tener intervalos muy pequeños de medición. Una computadora permite realizar mediciones muy rápido, por lo que la era digital no es más que usar estas herramientas matemáticas en muchos más lugares. (Bueno en todo, hasta en tu sopa 👉🍲.)&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Matematica.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Matematica.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Lenguaje</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;lenguaje&quot;&gt;Lenguaje&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pudes entender lo escrito en este blog gracias al lenguaje y al idioma en común que tenemos. Todo este conjunto de símbolos y letras hacen posible que intercambiemos ideas entre nosotros.
Para poder entendernos, estos símbolos deben seguir una estructura y un orden. A un orden preestablecido de estos símbolos le llamamos lenguaje y debido a la distancia y a que una nueva palabra puede inventarse en cualquier momento existen muchos idiomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen idiomas que son más extendidos por el planeta como el inglés, el español, ruso, portugués, francés, japonés, arábigo, alemán y el mandarín.(Como se nota en los nombres de los idiomas, están estrechamente relacionados con el lugar de origen). Pero existen más de 6000 idiomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagen gracias a: http://monteverdy.wordpress.com/2010/07/04/idiomas-en-la-wikipedia-grafico/
Imagne gracias a: http://iroiokoto.blogspot.com/2010/08/idiomas-en-el-mundo.html&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El inglés es actualmente el idioma de los estándares de la humanidad, los documentos internacionales, los artículos científicos,  los lenguajes de programación, la música comercial, los manuales de instrucciones de  los electrodomésticos, etc., están escritos en este idioma, para comunicarnos en cualquier lugar del mundo y con personas de cualquier parte escogemos el inglés como idioma. Aun así el inglés no es el idioma principal de la mayoría del mundo pero si el secundario por defecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El inglés sin embargo, debido al dominio global de Inglaterra en la edad industrial, ocupa actualmente un lugar de privilegio y podría convertirse sin problemas en un idioma mundial pero no pasaría tiempo para que el idioma una vez adoptado se vaya regionalizando de nuevo y se convierta en un sub-idioma, tal como pasa con el español hoy en día, que en su momento también pudo haber sido un idioma mundial, pero las modificaciones de significados que se dan en cada país  y en cada ciudad nos hacen escoger las palabras y no coger(en sentido ecuatoriano) cualquiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El lenguaje además de comunicar ideas, comunica sentimientos y es muy difícil crear un mensaje que les mantenga totalmente separados, pues aunque el emisor trate de elaborar un mensaje sólo de información o sólo de sentimientos los incluye a ambos, y el receptor puede tratar de obtener solo los sentimientos o solo la información pero al final obtendrá de ambos. En resumen, ningún mensaje sea escrito, oral o de gestos está libre de transmitir sentimientos, pero esto no significa que se alejen de la verdad, al contrario el admitir lo sentimental en los mensajes se vuelven más naturales, solo una computadora podría redactar un mensaje sin incluir sentimientos (Para escribir algo bonito de hecho necesita simular de alguna forma los sentimientos). Eso sí, es preferible disminuir lo más posible la carga sentimental de un mensaje para que llegue a la mayor cantidad de receptores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejemplo: Una ley o reglamento debe tratarse sin sentimiento alguno cuando ya está dada, pero antes para su discusión se discute, para su análisis se la analiza y para su aprobación se le bota lo malo, y se le vota lo bueno. Sencillo de decir pero un largo proceso por los sentimientos que siempre están involucrados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sociedad es posible gracias al lenguaje e idiomas, a la comunicación, por eso las ciencias sociales tienen su fundamentos en forma gramatical y ya no tan matemática.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Lenguaje.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Lenguaje.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Física</title>
        <description>&lt;p&gt;Al igual que la química, la física estudia la naturaleza en su conjunto pero ya no es enfoca en la estructura de la materia sino más bien en la interacción de esta última y la energía con el espacio y el tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primera noción que nos viene al decir espacio y tiempo es la de movimiento. Un objeto que cambia de lugar en un intervalo de tiempo, es lo que llamamos movimiento del objeto.
Pero ¿cómo se mueve? y ¿por qué se mueve?, son preguntas que se hace la física. 
Para responderlas hemos inventado el concepto de fuerza, y quien lo puso en términos matemáticos fue Newton (si no te gusta la física por las matemáticas ya sabes a quien echar la culpa, pero también sin esa relación física-matemática no fuera posible que estés leyendo esto), y la fuerza es una relación entre la masa (u otra propiedad que se obtenga de una densidad) de un cuerpo y su estado de movimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También se le ha dado clasificaciones a la energía de acuerdo al movimiento de un cuerpo, la que hace posible que inicie es la energía potencial y la que tiene el cuerpo cuando está moviéndose es la cinética.  Y debido a la conservación de la energía mientras más rápido se mueve un objeto, menos energía potencial tiene, es decir menor capacidad de cambiar de dirección (iniciar un movimiento distinto). (Inercia, si esta totalmente detenido también se requiere mayor esfuerzo para que empiece a moverse)
Una de las energías potenciales más conocidas es la debida a la fuerza de gravedad, es lo que hace posible que todos los objetos caigan. 
Pero claro como habrás notado la Tierra no te ha tragado, esto se debe a que la superficie terrestre soporta todo el peso (fuerza ejercida por la masa) realizando a su vez una fuerza igual al peso pero para arriba. (Acción y Reacción)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué entonces puedes clavar algo en la superficie pero no puedes aprovechar esa fuerza para volar?
Se debe a la presión, cuando efectúas una fuerza sobre una superficie esta se puede transmitir a otra superficie, si esta es más grande la fuerza disminuye, si es menor la fuerza aumenta. (Principio de Pascal).
Aquí un ejemplo de todo lo dicho hasta ahora:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando saltas la fuerza con la que golpeas el piso al subir te es devuelta al caer por toda la superficie pero como solo tienes dos pies sientes que te golpea con mayor fuerza. En realidad si aprovechamos la presión para poder volar, pues gracias a la diferencia de presiones en la alas de los aviones se produce una fuerza en sentido contrario a la gravedad.
Actualmente se han clasificado las interacciones de la naturaleza mediante cuatro fuerzas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La gravedad es una fuerza directamente relacionada con la masa de los objetos, un agujero negro que tiene bastante masa también provee de gran energía potencial que hace que todo vaya hacia ellos (por eso son unos tragones). La gravedad actúa en todo el universo pero mientras más lejos y menos masa(en realidad también actúa en sub-partículas sin masa) tiene un objeto menos se siente su efecto pero no desaparece.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Otra fuerza es la electromagnética, esta en cambio está estrechamente relacionada con la cargas eléctricas(una propiedad que tienen todas las sub-partículas muy pequeñas pudiendo ser positiva o negativa y que por lo general en objetos grandes la suma total es neutra, es decir 0) y el movimiento de estas cargas, a distancias muy cortas es más fuerte (una fuerza fuerte) que la gravedad, tal vez se le nota más con un imán pero que la electricidad llegue hasta tu casa y haga funcionar los electrodomésticos, viniendo desde un lugar lejano, requiere una gran fuerza en las plantas de generación. A igual que la gravedad disminuye si se aumenta la distancia y también reduce si las cargas son menores. Es la única que se ha comprobado que puede ser de repulsión (cargas del mismo signo) o atractiva (cargas de signo opuestos).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Otra fuerza es la nuclear fuerte que es la encargada de mantener los núcleos atómicos unidos, si se logra separar el núcleo en núcleos más pequeños(fisión nuclear) se libera una gran energía, pues parte de la masa se convierte en energía, en esta fenómeno se basa el funcionamiento de las bombas atómicas. (Si a una fuerza se le pone el calificativo de fuerte es porque es muy, muy fuerte).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ultimo tenemos la fuerza nuclear débil, que en realidad es más fuerte que la gravedad, disminuye tanto con la distancia que la única forma de presenciarla son las desintegraciones y radiactividad de los elementos más pesados de la tabla periódica, explica el por que elementos como el uranio son más inestables y por tanto más propicios para la fisión nuclear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumen gracias a la Wikipedia.
Es más correcto decir interacciones antes que fuerzas, pero es el doble de largo de escribir. (pereza ;))
Todo un poco enredado por todo el zoológico de partículas que se han ido proponiendo para mantener la simetría en la naturaleza y que luego ha sido comprobada su existencia una por una mediante experimentos. Pero justamente al tratar de detectarlas nos dimos cuenta de algo, no son simples pequeñísimas cantidades de masa o de carga, son también ondas de probabilidad. Y también que no pueden tener cualquier cantidad de energía o carga, sino que siempre son múltiplos de ciertas cantidades muy pequeñas llamadas cuantos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si todo esto no fuera suficiente y como muestra el video anterior, mientras más medimos o conocemos de la posición de una partícula, menos sabemos de su velocidad. (Principio de Incertidumbre). Lo que si logramos entender es que las ondas de probabilidad, adquieren un solo valor, colapsan, cuando las medimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De ahí la típica pregunta de los profes de física moderna de que si sales de un cuarto, ¿Estás seguro que las cosas siguen tal como las dejamos al salir? Cunado volvemos a entrar y observamos en efecto siguen tal cual, pero si no observamos, existe la minúscula probabilidad (minúscula queda en exceso demasiado grande) de que algo cambie de posición dentro del mismo cuarto o que salga de el. Esto se debe a la masa considerable de los objetos que podemos observar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo con partículas de masa muy pequeña o masa cero como el fotón (luz) las probabilidades son mucho mayores. Y de hecho ocurre y lo podemos observar:
Pero si observamos por que sale el patrón de interferencias y no solo dos líneas, por que estamos observando luz que es lo que ven nuestros ojos, pero si en las ranuras colocamos un medidor electrónico de la cantidad de luz que pasa, probablemente veremos que pasa igual cantidad de luz y que se debiera formar solo dos líneas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para complicarnos más debemos formular las leyes de la termodinámica: Todo tiende a equilibrarse térmicamente (temperatura es el movimiento de los átomos y moléculas debido a las fuerzas vistas anteriormente y todo tiende a equilibrarse a un ritmo)  y el calor fluye de los cuerpos más calientes a los fríos y no se puede volver a calentar un cuerpo sin dar más energía al sistema, pero como a todo el universo no hay como darle más energía, las fenómenos en los que hubo flujo de calor(que también es energía) que ya sucedieron no son reversibles en   su totalidad. (Ejemplo: Más claro el fuego calienta y quema  a todo lo que es más frío que el hasta que ya no tiene combustible de donde alimentarse, y a lo quemado le es imposible de recuperar su forma original.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún mas complicación, como vimos todo en la física se relaciona al movimiento y a las fuerzas y estos tienen dirección y magnitud (cantidad), en la matemática lo más parecido son los vectores y por eso se modela matemáticamente gran parte de la física con ellos.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/F%C3%ADsica.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/F%C3%ADsica.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Science</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;ciencia&quot;&gt;Ciencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciencia es el conjunto organizado de conocimientos basados en el &lt;strong&gt;razonamiento&lt;/strong&gt;, la &lt;strong&gt;experiencia&lt;/strong&gt; y la &lt;strong&gt;observación&lt;/strong&gt;. La ciencia además se basa en criterios de confiabilidad y a la vez refuerza a los mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se puede clasificar en tres ramas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ciencias Formales&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ciencias Naturales&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ciencias Sociales&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En toda ciencia se incluyen las capacidades humanas de &lt;strong&gt;memoria&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;razonamiento&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;imaginación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ciencia se genera través de la experimentación y la investigación. Pero también se basa en experimentaciones e investigaciones previas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se debe tener en claro que un experimento &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; pretende confirmar una teoría previa, lo cuál cambiaria como se aprecian los resultados, sino que la teoría debe ser verificada por los resultados de la experimentación. Es decir la teoría se contruye sobre los resultados experimentales. Esto no excluye que en base a la experimentación documentada en distintos lugares del mundo en el pasado se forme una base de resultados que permitan &lt;strong&gt;“apostar”&lt;/strong&gt; por una nueva teoría sobre la cual se estudian y &lt;a href=&quot;https://&quot;&gt;modelizan&lt;/a&gt; nuevos fenómenos posibles en base a ese conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los conocimientos básicos de la ciencia son principalmente la [matemática][matematica] y el [idioma][lenguaje] &lt;strong&gt;(ciencias formales)&lt;/strong&gt;. Sobre estos se asientan ciencias naturales como la [física][fisica], [química][quimica], [biología][bilogia] y usando concpetos de estas se pueden formar las ciencias sociales como [historia][historia], [psicología][psicologia], [derecho][derecho] y otras como [economía][economia], [medicina][medicina] o [ingenería][ingenieria] que combinan el conocimiento de la naturaleza con el de las sociedades humanas. En unión a la ciencia existe también la [filosofía][filosofia] y la [teología][teologia] que no comparten la misma definición que la ciencia pero son complementarias a ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero después de tantos años de acumulación de conocimientos y en base al pensamiento de progreso basado en lo material:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;””” “La pregunta, explícita o no, planteada por el estudiante profesionalista, por el Estado o por la institución de enseñanza superior, ya no es ¿es eso verdad?, sino ¿para qué sirve? En el contexto de la mercantilización del saber, esta última pregunta, las más de las veces, significa: ¿se puede vender? Y, en el contexto de argumentación del poder ¿es eficaz?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jean François Lyotard. La condición posmoderna. op. cit. p.94 “””&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es decir se debe dar aplicabilidad a la ciencia tanto para apoyar en la generación de más conocimiento científico como para satisfacer las necesidades humanas. Eso es la tecnología.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[fisica]:
[quimica]:
[biologia]:
[historia]: 
[psicologia]:
[derecho]:
[economia]:
[teologia]:
[filosofia]:
[matematica]:
[lenguaje]:&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Ciencia.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Ciencia.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cuento de Hadas</title>
        <description>&lt;p&gt;Abro las redes sociales y me encuentro con noticias, los buenos memes, escritos y fotografías creativas y su opinión sobre temas “trending topic”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y se agradece por su contenido, es lo que hace que siga ingresando, más allá de los algoritmos de la gran &lt;strong&gt;F&lt;/strong&gt; o la gran &lt;strong&gt;G&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso ahora un poco de contenido de mi parte, solo para sacar una sonrisa y luego ver el mundo arder &lt;em&gt;(no digo que la sonrisa sea para ti ;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no seré muy viejo, pero la poca experiencia me dice que como gente con menor autoridad se puede protestar todo lo que soportemos que no haremos cambiar la posición de quién tiene más autoridad sino se presentan argumentos que realmente tengan fuerza (la diferencia entre 2 y 11 es considerable pero la diferencia entre 4 y 22 es más notoria xD, a pesar que el fundamento el argumento sea el mismo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese es el camino sabio, el otro es elegir o introducir por la fuerza como autoridad a alguien que comparta tu visión &lt;em&gt;(el preferido por la mayoría según la historia)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y bueno estoy aquí para contarles el cuento de hadas que se ha vuelto famoso en estos días &lt;em&gt;(bueno siempre fue famoso pero creo que &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=I-XGJ9Y5CnE&quot;&gt;Greta Thunberg&lt;/a&gt; lo ha regresado al debate)&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;				*El crecimiento económico*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si porque desde cierta edad a principio de año al menos yo espero dos cosas: No equivocarme tanto colocando en las fechas el año anterior y el informe del desempeño del producto interno bruto nacional o &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; del año pasado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque crecí escuchando que mientras ese número sea mayor relativamente con respecto al del año antepasado, es más probable que el presente año sea bueno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y cuanto más mayor mejor, que nadie se pone contento con menos del 1% a pesar que hay años que hay decrecimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así uno escucha a los gobernantes y periodistas contentos cuando este supera al porcentaje del crecimiento del índice de precios al consumidor &lt;em&gt;(que se espera no sea negativo, vaya catástrofe debería pasar para que el costo de la vida baje, noooo! NO! cosa más terrible)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que me enteré más luego es que es un índice no solo &lt;strong&gt;bruto&lt;/strong&gt; sino &lt;em&gt;torpe&lt;/em&gt;, ya que si destruimos en algunas partes cuya producción no sea alta y reconstruimos sin necesidad de mejorar la capacidad productiva y todo en el mismo año, ese índice crece &lt;em&gt;(o el porque de que la guerra ayuda al crecimiento económico)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además suma el ingreso de toda empresa, así que si las funerarias tuvieron un buen año y las aseguradoras pagaron los costos de estos funerales pero esto es menor que las pensiones que debían pagar a los difuntos, y por tanto sus fondos de inversión perdieron menos capital, bien por el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno pues eso, que uno se contagia de la felicidad de un crecimiento en el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, y mejor si este crecimiento tiene similar magnitud en el &lt;em&gt;PIB per cápita&lt;/em&gt;. ¿Cómo no estar contento con más dinero que se podría destinar para cada persona?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y claro sabes que al final la distribución no es la misma, al final tu que hiciste el año pasado para subir ese índice ademas de consumir lo necesario con tu sueldo, si es que estuviste empleado o si no igual de algún fondo ocupaste para mantener un flujo de gastos &lt;em&gt;(a menos que hayas dominado alguna forma de hibernación para vivir con lo mínimo o alguna forma de transmutismo para cambiar cosas en dinero)&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;así que esta bien que la mayoría vaya para quienes más produjeron &lt;em&gt;(el por qué de que ellos pueden producir más que tú este año no es por algo que sucedió el año pasado, así que para que sobre-analizarlo ahora)&lt;/em&gt;, al final de cuentas a menos que estés en la luna, algo de ese dinero será re-distribuido en servicios o como dinero mismo gracias a los impuestos con el objetivo que este año tu producción aumente o al menos no disminuya &lt;em&gt;(y aún si no es raro hoy en día encontrar gente anti-vacunas, terraplanistas o anti-impuestos, vaya cosas de las que uno se entera)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginate si mueres por actos delictivos, mala higiene, mala salud o algún sorprendente despiste antes que tus fondos en la aseguradora ni siquiera cubran el funeral, el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; no crecería &lt;em&gt;(por favor se patriota, muerete luego, colabora con tu país)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que uno trabaja, paga sus impuestos, a la aseguradora y trata de producir algo más cada año, y eso lo hacen tus hermanos, tus padres y les ensañarás así a tus hijos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ahi de rato en rato te das cuenta de como las innovaciones tecnólogicas te permiten cumplir con lo de producir más &lt;em&gt;(si las puedes adquirir, obvio!)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Listo, eso es estar vivos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;nacer *(bueno esto no lo decides y al parecer ni siquiera algunos padres lo deciden :&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;)*,&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;crecer &lt;em&gt;(económicamente claro está, quien necesita medir mas de dos metros que las puertas no están hechas para gigantes; ni tener más conocimineto que ahora tenemos teléfonos inteligentes y Google sabe más de ti o de mi que nosotros)&lt;/em&gt;,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reproducirse &lt;em&gt;( print(“las relaciones sexuales son un acto cuya meta natural es la reproducción”)x1000)&lt;/em&gt; y&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;morir &lt;em&gt;(perdón por insistir pero por favor intenta que sea después de tener la capacidad de pagar el funeral, hazlo por el PIB de tu patria)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fin del cuento de hadas, ¿acaso no lo hacemos o nos tocará hacer eso a todos?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Epílogo:&lt;/strong&gt;
Quisiera terminar como cuento de hadas diciendo y todos fueron felices comiendo perdices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero oh no! Resulta que son otra especie más en peligro de extinción, si las comen no creo que serán felcies, así que terminemos el cuento con que comieron vaca, pollo, pavo, cerdo o cualquier otro animal o planta cultivada para el consumo en masa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero oh por cierto! La deberan cocinar así que sería de esperar que usen leña, carbón, gas, electricidad o cualquier otro medio para proveer el calor necesario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y bueno aunque comer con la mano es una delicia, la expectativa es que utilicen algunos utensilios y no sé ustedes pero para mi comer con música es más placentero, así que seguramente tendrán algún dispositivo de comunicaciones o reproducción sonora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y claro después irán al baño, esperemos tengan agua y papel suficiente. &lt;em&gt;¿Es esto esperar mucho?&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues sí, resulta que ni con la distribución ni con la redistribución podemos asegurar hoy en día que todas las personas tendrán lo mínimo para terminar bien el cuento de hadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchos carecen en este mundo de comida, agua, utensilios, medios de comunicación o fuentes de energía y no porque no busquen terminar bien su cuento de hadas ni porque quien lleva más en la distribución no comparta con la redistribución,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino porque esta redistribución se hace mal, se han limitado las fronteras por el capricho de crecer el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, por que el problema según yo le veo no es ni que sea &lt;strong&gt;Producto&lt;/strong&gt; de cualquier cosa ni &lt;strong&gt;Bruto&lt;/strong&gt; por no considerar los pasos intermedios&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino en que es &lt;strong&gt;Interno&lt;/strong&gt;. Si, porque a la redistribución tuvimos la brillante idea de limitarla en territorio geográfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ejemplo:&lt;/em&gt; No importa que el petróleo sea el bien más preciado y utilizado en todo el mundo ni que su uso sea el que más contaminación genera sino que eso hace crecer el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; de algunos países que lo extraen y envasan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginate lo usa todo el mundo y la contaminación se reparte por todo el mundo pero dentro de mis fronteras crece el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, maravilla de las maravillas, es más gracias a esos ingresos habrá mejor educación, mejor salud y mejores vías dentro de mis fronteras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lo mismo con cualquier producto, que lo consuma quien quiera y si quieren lo desperdician pero primero compremenlo a mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si luego llega gente de otros lados porque su sistema educación está peor, su sistema de salud es malo o la delincuencia hace lo que quiere como quiera diré que mi país es mejor que el de ellos y si es demasiada gente la que viene cerrare esa la frontera para que no entren más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y que por cierto :{, es una línea imaginaría. No hay problema, haré un muro y sera real &lt;em&gt;(introducir risa o palabras de Donald Trump)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Redistribuir los impuestos globalmente e imponer impuestos existentes en todo el mundo como el del valor agregado o a la renta bajo una normativa global?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, ni pensarlo, que locura perder la competitividad y no tener crecimiento del &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, que la gente muera o viva mal no me preocupa si es fuera de mis fronteras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si exacto, eso lo he escuchado incluso a personas de muy buen corazón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si es al otro lado del mismo río o de la misma montaña no es mi responsabilidad, yo promulgaré el Estado de bienestar, el vivir bien y el sumak kawsay a mi lado del río y a mi lado de la montaña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si muere demasiada gente y ya no me van a comprar entonces daré una generosa dádiva para que vean que si me preocupo por ellos y para que “me paguen” el favor que las próximas compras me las hagan a mi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si todo el ejemplo lo escribí en primera persona, como si un Estado fuera un individuo y no un colectivo por que la otra brillante idea de nosotros la humanidad es delegar la responsabilidad de dirección en una persona,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nos conocemos y sabemos que hasta en el matrimonio más amoroso se discuten opiniones, mejor dejamos todo en los manos de una persona, nos evitamos problemas y si no compartimos su visión es más fácil reemplazar a un solo individuo,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué puede hacer una persona contra todos los demás? &lt;em&gt;(Por eso le daremos tambíén el mando de un ejército, pobrecito)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si el poder sobre todos en manos de una persona, limitar ese poder con el de otro grupo más grande de personas las cuales si van a discutir y definir los reglamentos y a este grupo limitarlo con otro grupo de personas que interpretan los reglamentos y los aplican sobre todas las demás personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un fabuloso sistema de tres poderes y si hace falta crearemos un cuarto o un quinto poder y no faltaran las personas que reciben gran parte de la distribución que se llamarán el sexto, e incluso pedirán tener los medios de comunicación y llamarse también el séptimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los líderes religiosos (que curiosamente manejan mejor el tema de ser globales) no dudarán en decir que son el octavo poder social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una hermosa sociedad pluripotente, que cuando algo malo suceda en cualquier ámbito hecharán la culpa al individuo solitario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un sistema de autoridad tan genial que no tiene competencia y que incluso se libran guerras por imponerlo en los territorios que todavía no lo han implementado &lt;em&gt;(Además de ayudarles a crecer en su PIB y el del atacante)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se le llama &lt;strong&gt;democracia&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;el gobierno del pueblo, por el pueblo y para el pueblo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siempre me he preguntado ¿Cómo es que algunos de la población no es pueblo? ¿Quién no es pueblo?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una respuesta que he obtenido es que &lt;em&gt;pueblo&lt;/em&gt; es un concepto ideológico, no existe como tal, por tanto la pregunta carece por si misma de sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra respuesta que viene de mi interpretación de las leyes contemporáneas es la persona foránea, aquel que por venir del costado deja de ser una persona completa. &lt;em&gt;(Magia!)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra respuesta, y está admito tiene carga ideológica política, es aquel que no quiere ser parte de una población, por ejemplo los británicos que quieren separarse de Europa o los que se han independizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Dejo flotando, ¿La independencia de América de España, Portugal, Francia e Inglaterra que semejanzas y diferencias tiene con la separación moderna de Inglaterra de Europa?)&lt;/em&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En todo caso, es la democracia, &lt;strong&gt;¿Mucho mejor qué un rey?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y es al intentar responder está pregunta que vuelvo al principio, los activistas no logran su objetivo hasta que convencen a la autoridad o la reemplazan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acaso independizarse no es más que pedir y obtener el derecho a tener autoridades propias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero eso no te vuelve más pueblo, ya eras pueblo, lo único que se logra es diferenciar los &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; y empezar a competir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser entonces que la competencia algo que parece natural entre individuos lo hayamos llevado, por egos y por el descuido de dejar a un solo individuo al cargo, al nivel de naciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi duda es: &lt;strong&gt;¿Se necesita competir entre naciones dentro de un sistema cerrado cuya expansión posible más cercana está a 7 minutos luz?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si Marte porque ya la luna no nos bastaría para hacer crecer el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque si el crecimiento económico se puede dar a pesar de estar en un sistema cerrados, pues no depende solo de los recursos materiales, pero &lt;strong&gt;¿Tiene sentido la competencia entre zonas de distinta geografía?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es decir los países que no tienen mar o cuya orografía no permite tener múltiples vías de comunicación tienen que competir con los que poseen grandes valles o zonas propicias para puertos y aeropuertos porque así toca, es lo que hay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguien me explica por ejemplo el caso &lt;em&gt;Haití y Republica Dominicana&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otras dudas que me quedan son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Existe un PIB global?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuántos individuos se necesitan para formar un pueblo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Yo pertenezco a mi pueblo, puedo pertenecer a otro?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Si en el comercio exterior es deseado tener más exportaciones que importaciones y alguien que siempre gana y otro siempre pierde, cómo se cambia el rol?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las propuestas son &lt;em&gt;(por proponer algo, ya alguien las podrá analizar)&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Armonizar un impuesto global al valor agregado y otro a la renta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Armoizar las leyes de migración, salud y educación pública. 
Eso de que cada pueblo puede determinar su destino, suena más a que cada individuo debe luchar solo por completar su cuento de hadas &lt;em&gt;(¿Eso es lo qué somos? ¿Menos solidarios que otros primates?)&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eliminar el presidencialismo y en su lugar crear un órgano ejecutivo en los congresos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Implementar sistema de discusión amplios, porque salir a marchar en las calles para no ser escuchados si se puede tener un foro digital cuya administración este en manos del congreso.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tener un porcentaje por año que indique que tan bien o que tan mal nos fue está muy bien, pero publicar de forma sensilla un poco más de detalle quizás es loable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 01:50:45 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/opinion/2019/10/25/Activismo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/opinion/2019/10/25/Activismo.html</guid>
        
        
        <category>opinion</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Evolución de la divulgación del conocimiento</title>
        <description>&lt;p&gt;El conocimiento humano se almacena en escritos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;600 años atrás:&lt;/strong&gt; No importa el continente, casi niguna persona en el mundo tiene acceso libre a los escritos. Los documentos que existen solo tienen 
por existencia su versión original. Algunos pocos ya sea por que consiguieron financiamiento o son de interés de los gobernantes y líderes
religiosos logran tener copias. Estas al ser manuscritas toman años en completarse. 
Si tienes curiosidad en algún tema en específico, tienes el conocimiento y experiencia de las personas mayores. 
Todo lo que conocen en tu pueblo y familia se ha transmitido oralmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;500 años atrás:&lt;/strong&gt; Aparecen los libros impresos, tener varias copias de un documento sigue requiriendo financiamiento o interés de gobernantes y
líderes religiosos pero muchas más personas ahora saben leer y escribir.
Algunas de tus dudas, ahora obtienen respuesta de los líderes religiosos o de aquellos privilegiados que tienen acceso a una biblioteca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;400 años atrás:&lt;/strong&gt; La lectura y escritura, aunque sigue siendo una rareza, la cantidad de personas conocedoras de algún lenguaje escrito aumentó.
Los escritos más famosos de hoy en día en inglés y español empiezan su difusión dada la expansión del imperio británico y del imperio español.
Aparecen también las primeras publicaciones científicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;300 años atrás:&lt;/strong&gt; Se imprime la primera versión de la enciclopedia británica. Un resumen de lo conocido hasta el momento editado para formar
una sola obra literaria y cou un índice de contenidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;200 años atrás:&lt;/strong&gt; El mundo es distinto, la esclavitud y los imperios retroceden. El trabajo asalariado ha reducido su horas de servicio y 
las máquinas empiezan a ser más comunes. Las divulgación de panfletos logra que ideas de algunos pequeños grupos de gente sean conocidas y
aceptadas por grupos más amplios de la población. Las sociedades de ciencia empiezan a publicar sus trabajos y la correspondencia entre autores
permite colaboración entre autores y programar reuniones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;100 años atrás:&lt;/strong&gt; Los medios electromagnéticos y escritos se expanden por todo el mundo, lo que sucede al otro lado del oceáno se conoce el mismo 
día. Universidades se han fundado alrededor de todo el mundo y la democracia ha aumentado el porcentaje de personas con capacidad de lectura y
escritura.  Para conocer de algún tema se puede visitar la biblioteca o consultar a algún profesional. Para acceder a contenido científico 
especializado se puede pagar una subscripción y almacenar los distintos volumenes de las revistas científicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20 años atrás:&lt;/strong&gt; Las computadoras personales y el internet expanden su presencia en los hogares. Los textos, imágenes, sonidos y vídeos son 
fácilmente transmitidos y reproducidos. La wikipedia y los buscadores de contenido permiten encontrar abundante información sobre cualquier tema 
a través de una sola pantalla.  El contenido escrito de revistas científicas empieza a ser digitalizado y se puede acceder digitalmente 
a artículos individuales, el costo es más alto que las suscripciones a la versión impresa con todos los artículos. Al parecer se cobra  por la
indización de los contenidos: Por autor, por tema y por fecha de publicación.
La web permite incluir enlaces funcionales a otros documentos, es decir un click te transporta al otro documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hoy en día:&lt;/strong&gt; La colaboración ente Universidades es global, si se necesita un implemento, dispositivo o herramienta este llega en plazos
menores a un mes aunque exista la necesidad de atravezar la mitad del planeta. El contenido de lo escrito no necesita un soporte físico exclusivo y 
la cantidad de autores ha aumentado exponencialemte.
Una biblioteca entera de hace 100 años cabe en el espacio ocupado por un solo libro. A los documentos se les asigna un identificador digital único 
y es posible a través de este compartir individualmente los documentos. 
Adicionalmente el vídeo se ha convertido en un medio mas accesible y dinámico y si bien su almacenamiento si requiere el espacio similar a una antigua biblioteca, pero bastan unos pocos sitios
con servidores dispergado por el planeta para que estos sean vistos por todo el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los algoritmos de búsqueda de contenido en Internet se basaron en la forma en que las revistas científicas permiten conocer 
que contenido es relevante, esto es enlazando los documentos a través de referencias entre ellos, entonces los documentos que a los cuales
se les referencia más en otros documentos son considerados más relevantes, dado que es más fácil para algún lector llegar al mismo partiendo
desde otro documento del mismo tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y se pone más interesante, en la web se puede introducir texto en el vídeo y citar a minutos exactos de otros vídeos. Pero he aquí un cuello de botella,
botella, el audio del video no esta transcrito explicitamente en los datos del vídeo, se requiere un proceso extra. Si un vídeo sigue
un guión, son raras las ocasiones en que ambos son distribuidos conjuntamente. Y si un vídeo cita a otro, no existe tampoco nada en los datos
propios del vídeo que enlace ambos contenidos. Y esto a pesar que los subtítulos son ampliamente usados para introducir 
texto extra en los vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero a pesar que los subtitulos son algo externo al vídeo y se pueden reprodcir o leer por separado, son pocas las plataformas que permitan editar su formato en 
cuanto a tipo, tamaño y color de letra. Más que un formato para los archivos de vídeo, lo que se requiere es un reproductor que permita incluir
los beneficios de tener texto y vídeo en un documento multimedia. Los navegadores web son la plataforma ideonea para realizar este reproductor,
tan solo se requiere la distribución conjunta de texto y vídeo y la funcionalidad de observar el texto en distintos formatos y poder dar click en los 
enlaces a otros documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;YouTube sin duda cumple bastante bien muchos de los requerimientos, pero sigue siendo una plataforma dedicada a vídeo, la descripción adjunta a
los vídeos o los subtítulos introducidos automáticamente con traducción están lejos de tener una estructura que pueda ayudar a organizar el
contenido por alguien externo a YouTube. Temo que si no se realiza ahora algo por parte de la comunidad, en un futuro cercano surgirán plataformas
que con capacidad de indizar el contenido cobren por este servicio y la información, tanto científica como de otros temas, quede como ahora demasiado dependiente de los editores
y publicadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ahora, cuando Internet ya deja de ser un privilegio de las zonas urbanas que se debe tomar acciones de como se propagará en los próximos años la
información. Esto tomando en cuenta que es un red de comunicaciones en ambos sentidos, entregar y recibir. Al igual que se espera en la generación
eléctrica se llegue a tener “prosumadores” (prouctores y consumidores) que cumplan normativas para no alterar el funcionamiento de la red eléctrica,
se requieren normas miínimas con respecto a la información y la conocimento para lograr reconocer las notcias falsas y la información con fines dañinos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me refiero a perservar las normas técnicas, es decir si el formato MP4 es ampliamente usado ahora, este no debe dejar de ser soportado en el futuro,
pero si enlazamos su contenido podríamos lograr encontrar los mejores fragmentos de vídeo en relación a que tanto se basa en otros documentos.
Por ejemplo un documental, como sabemos si lo que se dice es cierto si nos toca ir en busquéda de fuente por fuente mencionadas, cuando la tecnología actual
permite incluir un enlace.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 21:50:45 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/09/15/Evolucion.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/09/15/Evolucion.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Butter</title>
        <description>&lt;p&gt;Hi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This site contains some snippets for many tasks and in various programming or scripting languages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hope to update with at least one new snippet more every week.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;They are searchable by a tag system. (I expect to use as many related tags to the task. If you think there more tags are missing, please give me feedback).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/Butter&quot;&gt;BUTTER&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Hola!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sitio tiene varios fragmentos de código para diversas tareas y en varios lenguajes de programación o de comandos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero actualizar cada semana al menos con un nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos fragmentos se pueden buscar. (Espero usar todas las etiquetas relacionadas a la tarea. Si crees que faltan algunas etiquetas, por favor dame tu opinión).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/Butter&quot;&gt;BUTTER&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 00:50:45 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/code/2019/07/05/Sinppets.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/code/2019/07/05/Sinppets.html</guid>
        
        
        <category>code</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
