<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MOTE</title>
    <description>Mote organization new web and repository
</description>
    <link>https://moteorg.github.io/</link>
    <atom:link href="https://moteorg.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 27 Oct 2019 05:09:23 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Oct 2019 05:09:23 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Cuento de Hadas</title>
        <description>&lt;p&gt;Abro las redes sociales y me encuentro con noticias, los buenos memes, escritos y fotografías creativas y su opinión sobre temas “trending topic”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y se agradece por su contenido, es lo que hace que siga ingresando, más allá de los algoritmos de la gran &lt;strong&gt;F&lt;/strong&gt; o la gran &lt;strong&gt;G&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso ahora un poco de contenido de mi parte, solo para sacar una sonrisa y luego ver el mundo arder &lt;em&gt;(no digo que la sonrisa sea para ti ;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no seré muy viejo, pero la poca experiencia me dice que como gente con menor autoridad se puede protestar todo lo que soportemos que no haremos cambiar la posición de quién tiene más autoridad sino se presentan argumentos que realmente tengan fuerza (la diferencia entre 2 y 11 es considerable pero la diferencia entre 4 y 22 es más notoria xD, a pesar que el fundamento el argumento sea el mismo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese es el camino sabio, el otro es elegir o introducir por la fuerza como autoridad a alguien que comparta tu visión &lt;em&gt;(el preferido por la mayoría según la historia)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y bueno estoy aquí para contarles el cuento de hadas que se ha vuelto famoso en estos días &lt;em&gt;(bueno siempre fue famoso pero creo que &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=I-XGJ9Y5CnE&quot;&gt;Greta Thunberg&lt;/a&gt; lo ha regresado al debate)&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;				*El crecimiento económico*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si porque desde cierta edad a principio de año al menos yo espero dos cosas: No equivocarme tanto colocando en las fechas el año anterior y el informe del desempeño del producto interno bruto nacional o &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; del año pasado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque crecí escuchando que mientras ese número sea mayor relativamente con respecto al del año antepasado, es más probable que el presente año sea bueno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y cuanto más mayor mejor, que nadie se pone contento con menos del 1% a pesar que hay años que hay decrecimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así uno escucha a los gobernantes y periodistas contentos cuando este supera al porcentaje del crecimiento del índice de precios al consumidor &lt;em&gt;(que se espera no sea negativo, vaya catástrofe debería pasar para que el costo de la vida baje, noooo! NO! cosa más terrible)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que me enteré más luego es que es un índice no solo &lt;strong&gt;bruto&lt;/strong&gt; sino &lt;em&gt;torpe&lt;/em&gt;, ya que si destruimos en algunas partes cuya producción no sea alta y reconstruimos sin necesidad de mejorar la capacidad productiva y todo en el mismo año, ese índice crece &lt;em&gt;(o el porque de que la guerra ayuda al crecimiento económico)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además suma el ingreso de toda empresa, así que si las funerarias tuvieron un buen año y las aseguradoras pagaron los costos de estos funerales pero esto es menor que las pensiones que debían pagar a los difuntos, y por tanto sus fondos de inversión perdieron menos capital, bien por el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno pues eso, que uno se contagia de la felicidad de un crecimiento en el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, y mejor si este crecimiento tiene similar magnitud en el &lt;em&gt;PIB per cápita&lt;/em&gt;. ¿Cómo no estar contento con más dinero que se podría destinar para cada persona?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y claro sabes que al final la distribución no es la misma, al final tu que hiciste el año pasado para subir ese índice ademas de consumir lo necesario con tu sueldo, si es que estuviste empleado o si no igual de algún fondo ocupaste para mantener un flujo de gastos &lt;em&gt;(a menos que hayas dominado alguna forma de hibernación para vivir con lo mínimo o alguna forma de transmutismo para cambiar cosas en dinero)&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;así que esta bien que la mayoría vaya para quienes más produjeron &lt;em&gt;(el por qué de que ellos pueden producir más que tú este año no es por algo que sucedió el año pasado, así que para que sobre-analizarlo ahora)&lt;/em&gt;, al final de cuentas a menos que estés en la luna, algo de ese dinero será re-distribuido en servicios o como dinero mismo gracias a los impuestos con el objetivo que este año tu producción aumente o al menos no disminuya &lt;em&gt;(y aún si no es raro hoy en día encontrar gente anti-vacunas, terraplanistas o anti-impuestos, vaya cosas de las que uno se entera)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginate si mueres por actos delictivos, mala higiene, mala salud o algún sorprendente despiste antes que tus fondos en la aseguradora ni siquiera cubran el funeral, el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; no crecería &lt;em&gt;(por favor se patriota, muerete luego, colabora con tu país)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que uno trabaja, paga sus impuestos, a la aseguradora y trata de producir algo más cada año, y eso lo hacen tus hermanos, tus padres y les ensañarás así a tus hijos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ahi de rato en rato te das cuenta de como las innovaciones tecnólogicas te permiten cumplir con lo de producir más &lt;em&gt;(si las puedes adquirir, obvio!)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Listo, eso es estar vivos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;nacer *(bueno esto no lo decides y al parecer ni siquiera algunos padres lo deciden :&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;)*,&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;crecer &lt;em&gt;(económicamente claro está, quien necesita medir mas de dos metros que las puertas no están hechas para gigantes; ni tener más conocimineto que ahora tenemos teléfonos inteligentes y Google sabe más de ti o de mi que nosotros)&lt;/em&gt;,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reproducirse &lt;em&gt;( print(“las relaciones sexuales son un acto cuya meta natural es la reproducción”)x1000)&lt;/em&gt; y&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;morir &lt;em&gt;(perdón por insistir pero por favor intenta que sea después de tener la capacidad de pagar el funeral, hazlo por el PIB de tu patria)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fin del cuento de hadas, ¿acaso no lo hacemos o nos tocará hacer eso a todos?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Epílogo:&lt;/strong&gt;
Quisiera terminar como cuento de hadas diciendo y todos fueron felices comiendo perdices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero oh no! Resulta que son otra especie más en peligro de extinción, si las comen no creo que serán felcies, así que terminemos el cuento con que comieron vaca, pollo, pavo, cerdo o cualquier otro animal o planta cultivada para el consumo en masa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero oh por cierto! La deberan cocinar así que sería de esperar que usen leña, carbón, gas, electricidad o cualquier otro medio para proveer el calor necesario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y bueno aunque comer con la mano es una delicia, la expectativa es que utilicen algunos utensilios y no sé ustedes pero para mi comer con música es más placentero, así que seguramente tendrán algún dispositivo de comunicaciones o reproducción sonora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y claro después irán al baño, esperemos tengan agua y papel suficiente. &lt;em&gt;¿Es esto esperar mucho?&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues sí, resulta que ni con la distribución ni con la redistribución podemos asegurar hoy en día que todas las personas tendrán lo mínimo para terminar bien el cuento de hadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchos carecen en este mundo de comida, agua, utensilios, medios de comunicación o fuentes de energía y no porque no busquen terminar bien su cuento de hadas ni porque quien lleva más en la distribución no comparta con la redistribución,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino porque esta redistribución se hace mal, se han limitado las fronteras por el capricho de crecer el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, por que el problema según yo le veo no es ni que sea &lt;strong&gt;Producto&lt;/strong&gt; de cualquier cosa ni &lt;strong&gt;Bruto&lt;/strong&gt; por no considerar los pasos intermedios&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino en que es &lt;strong&gt;Interno&lt;/strong&gt;. Si, porque a la redistribución tuvimos la brillante idea de limitarla en territorio geográfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ejemplo:&lt;/em&gt; No importa que el petróleo sea el bien más preciado y utilizado en todo el mundo ni que su uso sea el que más contaminación genera sino que eso hace crecer el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; de algunos países que lo extraen y envasan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginate lo usa todo el mundo y la contaminación se reparte por todo el mundo pero dentro de mis fronteras crece el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, maravilla de las maravillas, es más gracias a esos ingresos habrá mejor educación, mejor salud y mejores vías dentro de mis fronteras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lo mismo con cualquier producto, que lo consuma quien quiera y si quieren lo desperdician pero primero compremenlo a mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si luego llega gente de otros lados porque su sistema educación está peor, su sistema de salud es malo o la delincuencia hace lo que quiere como quiera diré que mi país es mejor que el de ellos y si es demasiada gente la que viene cerrare esa la frontera para que no entren más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y que por cierto :{, es una línea imaginaría. No hay problema, haré un muro y sera real &lt;em&gt;(introducir risa o palabras de Donald Trump)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Redistribuir los impuestos globalmente e imponer impuestos existentes en todo el mundo como el del valor agregado o a la renta bajo una normativa global?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, ni pensarlo, que locura perder la competitividad y no tener crecimiento del &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;, que la gente muera o viva mal no me preocupa si es fuera de mis fronteras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si exacto, eso lo he escuchado incluso a personas de muy buen corazón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si es al otro lado del mismo río o de la misma montaña no es mi responsabilidad, yo promulgaré el Estado de bienestar, el vivir bien y el sumak kawsay a mi lado del río y a mi lado de la montaña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si muere demasiada gente y ya no me van a comprar entonces daré una generosa dádiva para que vean que si me preocupo por ellos y para que “me paguen” el favor que las próximas compras me las hagan a mi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si todo el ejemplo lo escribí en primera persona, como si un Estado fuera un individuo y no un colectivo por que la otra brillante idea de nosotros la humanidad es delegar la responsabilidad de dirección en una persona,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nos conocemos y sabemos que hasta en el matrimonio más amoroso se discuten opiniones, mejor dejamos todo en los manos de una persona, nos evitamos problemas y si no compartimos su visión es más fácil reemplazar a un solo individuo,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué puede hacer una persona contra todos los demás? &lt;em&gt;(Por eso le daremos tambíén el mando de un ejército, pobrecito)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si el poder sobre todos en manos de una persona, limitar ese poder con el de otro grupo más grande de personas las cuales si van a discutir y definir los reglamentos y a este grupo limitarlo con otro grupo de personas que interpretan los reglamentos y los aplican sobre todas las demás personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un fabuloso sistema de tres poderes y si hace falta crearemos un cuarto o un quinto poder y no faltaran las personas que reciben gran parte de la distribución que se llamarán el sexto, e incluso pedirán tener los medios de comunicación y llamarse también el séptimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los líderes religiosos (que curiosamente manejan mejor el tema de ser globales) no dudarán en decir que son el octavo poder social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una hermosa sociedad pluripotente, que cuando algo malo suceda en cualquier ámbito hecharán la culpa al individuo solitario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un sistema de autoridad tan genial que no tiene competencia y que incluso se libran guerras por imponerlo en los territorios que todavía no lo han implementado &lt;em&gt;(Además de ayudarles a crecer en su PIB y el del atacante)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se le llama &lt;strong&gt;democracia&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;el gobierno del pueblo, por el pueblo y para el pueblo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siempre me he preguntado ¿Cómo es que algunos de la población no es pueblo? ¿Quién no es pueblo?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una respuesta que he obtenido es que &lt;em&gt;pueblo&lt;/em&gt; es un concepto ideológico, no existe como tal, por tanto la pregunta carece por si misma de sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra respuesta que viene de mi interpretación de las leyes contemporáneas es la persona foránea, aquel que por venir del costado deja de ser una persona completa. &lt;em&gt;(Magia!)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra respuesta, y está admito tiene carga ideológica política, es aquel que no quiere ser parte de una población, por ejemplo los británicos que quieren separarse de Europa o los que se han independizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Dejo flotando, ¿La independencia de América de España, Portugal, Francia e Inglaterra que semejanzas y diferencias tiene con la separación moderna de Inglaterra de Europa?)&lt;/em&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En todo caso, es la democracia, &lt;strong&gt;¿Mucho mejor qué un rey?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y es al intentar responder está pregunta que vuelvo al principio, los activistas no logran su objetivo hasta que convencen a la autoridad o la reemplazan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acaso independizarse no es más que pedir y obtener el derecho a tener autoridades propias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero eso no te vuelve más pueblo, ya eras pueblo, lo único que se logra es diferenciar los &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt; y empezar a competir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser entonces que la competencia algo que parece natural entre individuos lo hayamos llevado, por egos y por el descuido de dejar a un solo individuo al cargo, al nivel de naciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi duda es: &lt;strong&gt;¿Se necesita competir entre naciones dentro de un sistema cerrado cuya expansión posible más cercana está a 7 minutos luz?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si Marte porque ya la luna no nos bastaría para hacer crecer el &lt;em&gt;PIB&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque si el crecimiento económico se puede dar a pesar de estar en un sistema cerrados, pues no depende solo de los recursos materiales, pero &lt;strong&gt;¿Tiene sentido la competencia entre zonas de distinta geografía?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es decir los países que no tienen mar o cuya orografía no permite tener múltiples vías de comunicación tienen que competir con los que poseen grandes valles o zonas propicias para puertos y aeropuertos porque así toca, es lo que hay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguien me explica por ejemplo el caso &lt;em&gt;Haití y Republica Dominicana&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otras dudas que me quedan son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Existe un PIB global?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuántos individuos se necesitan para formar un pueblo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Yo pertenezco a mi pueblo, puedo pertenecer a otro?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Si en el comercio exterior es deseado tener más exportaciones que importaciones y alguien que siempre gana y otro siempre pierde, cómo se cambia el rol?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las propuestas son &lt;em&gt;(por proponer algo, ya alguien las podrá analizar)&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Armonizar un impuesto global al valor agregado y otro a la renta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Armoizar las leyes de migración, salud y educación pública. 
Eso de que cada pueblo puede determinar su destino, suena más a que cada individuo debe luchar solo por completar su cuento de hadas &lt;em&gt;(¿Eso es lo qué somos? ¿Menos solidarios que otros primates?)&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eliminar el presidencialismo y en su lugar crear un órgano ejecutivo en los congresos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Implementar sistema de discusión amplios, porque salir a marchar en las calles para no ser escuchados si se puede tener un foro digital cuya administración este en manos del congreso.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tener un porcentaje por año que indique que tan bien o que tan mal nos fue está muy bien, pero publicar de forma sensilla un poco más de detalle quizás es loable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 01:50:45 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/opinion/2019/10/25/Activismo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/opinion/2019/10/25/Activismo.html</guid>
        
        
        <category>opinion</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Evolución de la divulgación del conocimiento</title>
        <description>&lt;p&gt;El conocimiento humano se almacena en escritos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;600 años atrás:&lt;/strong&gt; No importa el continente, casi niguna persona en el mundo tiene acceso libre a los escritos. Los documentos que existen solo tienen 
por existencia su versión original. Algunos pocos ya sea por que consiguieron financiamiento o son de interés de los gobernantes y líderes
religiosos logran tener copias. Estas al ser manuscritas toman años en completarse. 
Si tienes curiosidad en algún tema en específico, tienes el conocimiento y experiencia de las personas mayores. 
Todo lo que conocen en tu pueblo y familia se ha transmitido oralmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;500 años atrás:&lt;/strong&gt; Aparecen los libros impresos, tener varias copias de un documento sigue requiriendo financiamiento o interés de gobernantes y
líderes religiosos pero muchas más personas ahora saben leer y escribir.
Algunas de tus dudas, ahora obtienen respuesta de los líderes religiosos o de aquellos privilegiados que tienen acceso a una biblioteca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;400 años atrás:&lt;/strong&gt; La lectura y escritura, aunque sigue siendo una rareza, la cantidad de personas conocedoras de algún lenguaje escrito aumentó.
Los escritos más famosos de hoy en día en inglés y español empiezan su difusión dada la expansión del imperio británico y del imperio español.
Aparecen también las primeras publicaciones científicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;300 años atrás:&lt;/strong&gt; Se imprime la primera versión de la enciclopedia británica. Un resumen de lo conocido hasta el momento editado para formar
una sola obra literaria y cou un índice de contenidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;200 años atrás:&lt;/strong&gt; El mundo es distinto, la esclavitud y los imperios retroceden. El trabajo asalariado ha reducido su horas de servicio y 
las máquinas empiezan a ser más comunes. Las divulgación de panfletos logra que ideas de algunos pequeños grupos de gente sean conocidas y
aceptadas por grupos más amplios de la población. Las sociedades de ciencia empiezan a publicar sus trabajos y la correspondencia entre autores
permite colaboración entre autores y programar reuniones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;100 años atrás:&lt;/strong&gt; Los medios electromagnéticos y escritos se expanden por todo el mundo, lo que sucede al otro lado del oceáno se conoce el mismo 
día. Universidades se han fundado alrededor de todo el mundo y la democracia ha aumentado el porcentaje de personas con capacidad de lectura y
escritura.  Para conocer de algún tema se puede visitar la biblioteca o consultar a algún profesional. Para acceder a contenido científico 
especializado se puede pagar una subscripción y almacenar los distintos volumenes de las revistas científicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20 años atrás:&lt;/strong&gt; Las computadoras personales y el internet expanden su presencia en los hogares. Los textos, imágenes, sonidos y vídeos son 
fácilmente transmitidos y reproducidos. La wikipedia y los buscadores de contenido permiten encontrar abundante información sobre cualquier tema 
a través de una sola pantalla.  El contenido escrito de revistas científicas empieza a ser digitalizado y se puede acceder digitalmente 
a artículos individuales, el costo es más alto que las suscripciones a la versión impresa con todos los artículos. Al parecer se cobra  por la
indización de los contenidos: Por autor, por tema y por fecha de publicación.
La web permite incluir enlaces funcionales a otros documentos, es decir un click te transporta al otro documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hoy en día:&lt;/strong&gt; La colaboración ente Universidades es global, si se necesita un implemento, dispositivo o herramienta este llega en plazos
menores a un mes aunque exista la necesidad de atravezar la mitad del planeta. El contenido de lo escrito no necesita un soporte físico exclusivo y 
la cantidad de autores ha aumentado exponencialemte.
Una biblioteca entera de hace 100 años cabe en el espacio ocupado por un solo libro. A los documentos se les asigna un identificador digital único 
y es posible a través de este compartir individualmente los documentos. 
Adicionalmente el vídeo se ha convertido en un medio mas accesible y dinámico y si bien su almacenamiento si requiere el espacio similar a una antigua biblioteca, pero bastan unos pocos sitios
con servidores dispergado por el planeta para que estos sean vistos por todo el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los algoritmos de búsqueda de contenido en Internet se basaron en la forma en que las revistas científicas permiten conocer 
que contenido es relevante, esto es enlazando los documentos a través de referencias entre ellos, entonces los documentos que a los cuales
se les referencia más en otros documentos son considerados más relevantes, dado que es más fácil para algún lector llegar al mismo partiendo
desde otro documento del mismo tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y se pone más interesante, en la web se puede introducir texto en el vídeo y citar a minutos exactos de otros vídeos. Pero he aquí un cuello de botella,
botella, el audio del video no esta transcrito explicitamente en los datos del vídeo, se requiere un proceso extra. Si un vídeo sigue
un guión, son raras las ocasiones en que ambos son distribuidos conjuntamente. Y si un vídeo cita a otro, no existe tampoco nada en los datos
propios del vídeo que enlace ambos contenidos. Y esto a pesar que los subtítulos son ampliamente usados para introducir 
texto extra en los vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero a pesar que los subtitulos son algo externo al vídeo y se pueden reprodcir o leer por separado, son pocas las plataformas que permitan editar su formato en 
cuanto a tipo, tamaño y color de letra. Más que un formato para los archivos de vídeo, lo que se requiere es un reproductor que permita incluir
los beneficios de tener texto y vídeo en un documento multimedia. Los navegadores web son la plataforma ideonea para realizar este reproductor,
tan solo se requiere la distribución conjunta de texto y vídeo y la funcionalidad de observar el texto en distintos formatos y poder dar click en los 
enlaces a otros documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;YouTube sin duda cumple bastante bien muchos de los requerimientos, pero sigue siendo una plataforma dedicada a vídeo, la descripción adjunta a
los vídeos o los subtítulos introducidos automáticamente con traducción están lejos de tener una estructura que pueda ayudar a organizar el
contenido por alguien externo a YouTube. Temo que si no se realiza ahora algo por parte de la comunidad, en un futuro cercano surgirán plataformas
que con capacidad de indizar el contenido cobren por este servicio y la información, tanto científica como de otros temas, quede como ahora demasiado dependiente de los editores
y publicadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ahora, cuando Internet ya deja de ser un privilegio de las zonas urbanas que se debe tomar acciones de como se propagará en los próximos años la
información. Esto tomando en cuenta que es un red de comunicaciones en ambos sentidos, entregar y recibir. Al igual que se espera en la generación
eléctrica se llegue a tener “prosumadores” (prouctores y consumidores) que cumplan normativas para no alterar el funcionamiento de la red eléctrica,
se requieren normas miínimas con respecto a la información y la conocimento para lograr reconocer las notcias falsas y la información con fines dañinos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me refiero a perservar las normas técnicas, es decir si el formato MP4 es ampliamente usado ahora, este no debe dejar de ser soportado en el futuro,
pero si enlazamos su contenido podríamos lograr encontrar los mejores fragmentos de vídeo en relación a que tanto se basa en otros documentos.
Por ejemplo un documental, como sabemos si lo que se dice es cierto si nos toca ir en busquéda de fuente por fuente mencionadas, cuando la tecnología actual
permite incluir un enlace.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 21:50:45 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/09/15/Evolucion.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/09/15/Evolucion.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Butter</title>
        <description>&lt;p&gt;Hi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This site contains some snippets for many tasks and in various programming or scripting languages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hope to update with at least one new snippet more every week.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;They are searchable by a tag system. (I expect to use as many related tags to the task. If you think there more tags are missing, please give me feedback).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/Butter&quot;&gt;BUTTER&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Hola!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sitio tiene varios fragmentos de código para diversas tareas y en varios lenguajes de programación o de comandos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero actualizar cada semana al menos con un nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos fragmentos se pueden buscar. (Espero usar todas las etiquetas relacionadas a la tarea. Si crees que faltan algunas etiquetas, por favor dame tu opinión).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/Butter&quot;&gt;BUTTER&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 00:50:45 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/code/2019/07/05/Sinppets.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/code/2019/07/05/Sinppets.html</guid>
        
        
        <category>code</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Welcome to MOTE!</title>
        <description>&lt;p&gt;Hello!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here we go again.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Why we moved?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Well, GitHub pages allows the use of markdown and the highlight of code snippets like this:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hi &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&#39;Tom&#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#=&amp;gt;prints &#39;Hi Tom&#39; to STDOUT.&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;The use of markdown is also usefull to include equations:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;y=\frac{dx}{dt}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\hat{x}=\sum_{n=1}^{N} \frac{x[n]}{N}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Until the complete old contente is transferred and translated (nunca mejor usado :) you can:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Check out the &lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/&quot;&gt;MOTEorg repositories&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Watch some videos, here is a good list of Youtube Channels: &lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/Nut&quot;&gt;Nut&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;If you have questions, you can ask them on &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/MOTEorganizacion/&quot;&gt;MOTEorg facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Hola!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí vamos de nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porqué nos movemos de sitio?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, GitHub pages permite el uso de markdown y resaltar fragmentos de código como este:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hi &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&#39;Tom&#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#=&amp;gt;imprime &#39;Hi Tom&#39; en STDOUT.&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El uso de markdown es además útil para incluir ecuaciones:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;y=\frac{dx}{dt}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\hat{x}=\sum_{n=1}^{N} \frac{x[n]}{N}&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta que el contenido antiguo sea transferido y traducido tu puedes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Chequear los repositorios que ya contienen los códigos &lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/&quot;&gt;MOTEorg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Mirar algunos de esta genial lista de canales de Youtube: &lt;a href=&quot;https://github.com/MOTEorg/Nut&quot;&gt;Nut&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si tienes preguntas, no dudes en hacerlas a través del &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/MOTEorganizacion/&quot;&gt;facebook de MOTEorg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 00:50:45 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/07/05/welcome.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/07/05/welcome.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
