<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MOTE</title>
    <description>Moteorg Official Web
</description>
    <link>https://moteorg.github.io/</link>
    <atom:link href="https://moteorg.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 12 Nov 2020 21:21:09 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Nov 2020 21:21:09 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Semántica</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;semántica&quot;&gt;Semántica&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
La semántica trata sobre el significado de símbolos y palabras.

La semántica para existir como tal, requiere de partida la definición de dos verbos: &lt;b&gt;ser&lt;/b&gt; y &lt;b&gt;tener&lt;/b&gt;, que en inglés son &lt;b&gt;to be&lt;/b&gt; y &lt;b&gt;to have&lt;/b&gt;. 

Por ejemplo:

&lt;b&gt;!&lt;/b&gt;


&lt;b&gt;:)&lt;/b&gt;

&lt;b&gt;=&lt;/b&gt;

&lt;b&gt;gato&lt;/b&gt;

&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 05 Aug 2020 10:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/matematica/probabilidad/2020/08/05/Semantica.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/matematica/probabilidad/2020/08/05/Semantica.html</guid>
        
        
        <category>Matematica</category>
        
        <category>Probabilidad</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Medidas de Información</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;probabilidad&quot;&gt;Probabilidad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muchas veces expresado solo como un porcentaje se pierde todo lo que ese porcentaje informa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un porcentaje de probabilidad va del 0% al 100% o lo que es lo mismo de 0 a 1, si dividimos para cien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar un dato en porcentaje es la forma más simple de informar. Qué oración te dice más:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quedan 10 helados en la nevera”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quedan el 50% de helados en la nevera”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda oración tiene más información. Si bien ese 50% puede ser 1, 2 o 100 helados, te dice algo sobre la nevera: que se puede llenar con más helados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, si lo que interesa es repartir los helados o calcular su precio, puede ser que falte la información de cuánto es el 100%. Asi que la primera oración es más útil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y quedemonos con estas dos características que puede tener un dato: Utilidad e informatividad.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;distribuciones-de-probabilidad&quot;&gt;Distribuciones de Probabilidad&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pero además de cuánto es el 100%, otra cosa que interesa es como se llega del 0 al 100%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma más común de ir de 0% a 100% en la naturaleza es en forma de lo que se conoce como función error, que se parece a una S mayúscula alargada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta curva es díficil de calcular, pero se puede usar una forma muy parecida que se llama sigmoide, mucho más fácil de calcular, o una intermedia pero más conocida como la arcotangente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra forma muy común en la naturaleza es la curva logarítmica, que se parece a una L mayúscula invertida o también se le puede ver parecida a una r minúscula, que crece mucho al principio, pero luego empieza a crecer poquito a poquito mientras más cerca está de llegar al 100%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma que nos facilita la vida para hacer cálculos es una línea recta inclinada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas curvas de probabilidad, en realidad vienen de sumar cada partecita que suma. Por ejmplo: un helado llena la nevera lo mismo que otro helado, entonces sumar lo que llenan dos helados es multiplicar por dos el espacio que llena uno. Así si se necesitarán 100 helados, cada helado suma un 1% a la probabilidad de llenar la nevera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces es más util usar ese 1% de cada helado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, un dado de juegos de mesa, tiene 6 posibles resultados, cada resultado tiene un 100/6=16.66% de salir al tirar el dado. Ese 16.66% es más útil, porque en cada tirada solo tendremos una cara arriba del dado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta otra forma de ver cada partecita que suma el porcentaje se le llama masa de probabilidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero similar a lo que ocurre entre saber el peso o masa de tomates y arroz: Para el primero podemos pesar cada tomate, pero para el arroz no vamos a pesar cada granito, sino que nos sirve tener una idea de cuantos granitos pesan un gramo. Por eso cuando las partes que hay que sumar para llegar al 100% son muchas, no hablamos de masa de probabilidad sino de densidad de probabilidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma de las curvas de la densidad de probabilidad, son la campana de Gauss o distribución normal para la curva función de error. Una exponencial negativa que se parece a una L mayúscula para la curva logarítmica. Y una línea recta horizontal, para la probabilidad que tiene una línea recta inclinada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la probabilidad como tal se le llama tambíen función acumulada de probabilidad, pues como se decía antes: es la suma de cada partecita. A la probabilidad se le representa con letras mayúsculas: $P(X)$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La densidad de probabilidad tienen muchas más formas conocidas en la naturaleza y es a lo que en realidad se conoce como &lt;strong&gt;distribuciones de probabilidad&lt;/strong&gt;. A la densidad de probabilidad se le representa con letras minúsculas: $p(x)$.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la representación hay que tener siempre presente que las partecitas se identifican con la $x$ minúscula, llamada también variable aleatoria. Así que la probabilidad $P(X)$ no nos dice hasta que valor de $x$ estamos considerando, por eso debemos indicarle hasta donde estamos sumando y se expresa como $P(X\leq x)$.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;laplace-o-bayes&quot;&gt;Laplace o Bayes&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;En nuestro ejemplos hemos dicho que para que una probabilidad tenga más utilidad se debe conocer cuánto es el 100%. Pero esto no siempre es posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando una densidad o masa de probabilidad sale de dividir el 100% para las partes, como en el ejemplo del dado, se dice que es una probabilidad Laplaciana. Algo bastante usasdo en estadística, donde se busca información pero se tienen más datos conocidos.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;cálculo-de-porcentajes&quot;&gt;Cálculo de porcentajes:&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;$ 100/6 = 1/6 * 100 = 16.66%$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero, ¿Cómo podríamos saber cuantos caras tiene un dado virtual, del cuál solo vemos el resultado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejmplo nos sale un 2 en la primera tirada. Sería básico suponer que tiene también la cara con el 1, así nuestra masa de probabilidad inicial sera $100/2=50%$ para cada cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apretamos el botón de siguiente lanzamiento y nos sale un 4. ¿Será que realmente hay la cara con el 1, o el dado solo tiene números pares?.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;entropía-de-shanon&quot;&gt;Entropía de Shanon&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;información-mutua&quot;&gt;Información Mutua&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;divergencia-kullbackleibler&quot;&gt;Divergencia Kullback–Leibler&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;complejidad-de-kolmogorov&quot;&gt;Complejidad de Kolmogorov&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;complejidad-lempel-ziv&quot;&gt;Complejidad Lempel-Ziv&lt;/h3&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 05 Aug 2020 10:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/matematica/probabilidad/2020/08/05/MedidasInfo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/matematica/probabilidad/2020/08/05/MedidasInfo.html</guid>
        
        
        <category>Matematica</category>
        
        <category>Probabilidad</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Permutaciones, combinaciones y variaciones</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;combinatoria&quot;&gt;Combinatoria&lt;/h2&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Conocer la cantidad de formas de ordenar las cosas es importante para conocer las probabilidades de encontrarlas en ese orden o de lograr colocarlas en ese orden.

Y a las personas nos gusta ordenar las cosas porque así obtenemos información útil de ellas. 
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;permutaciones&quot;&gt;Permutaciones&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Si hay una sola cosa, ya esta ordenada. No puede estar ni adelante, ni atrás, ni arriba, ni abajo, ni a la izquierda ni a la derecha de nada más.

Si hay dos cosas, si podemos colocar una a la izquierda de otra o a la derecha. Olvidemos por un momento que puede estar también arriba, abajo, adelante o atrás, para pder verlas solo con etiquetas de texto.

Asignemos el nombre o etiqueta &quot;A&quot; a una de las cosas y la etiqueta &quot;B&quot; a la otra cosa.

Tenemos entonces las probables formas de ordenar:
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Bien, hasta ahora: una cosa, una forma de ordenar. Dos cosas, dos formas de ordenar. 

Si añadimos una tercera cosa con etiqueta &quot;C&quot; tenemos las probables formas de ordenar:
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ABC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ACB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BAC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BCA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CAB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CBA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Ahora con tres cosas, tenemos seis formas de ordenar.

Si añadimos una cuarta cosa con etiqueta &quot;D&quot; tenemos:
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ABCD&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;BACD&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;CABD&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;DABC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ABDC&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;BADC&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;CADB&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;DACB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ACBD&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;BCAD&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;CBAD&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;DBAC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ACDB&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;BCDA&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;CBDA&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;DBCA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ADBC&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;BDAC&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;CDAB&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;DCAB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ADCB&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;BDCA&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;CDBA&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;DCBA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Esto es 24 formas de ordenar.

Asi si vamos añadiendo una cosa en el orden: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, ...

Se va formando una sequencia de maneras de ordenar: 1, 2, 6, 24, 120, 720, 5040, 40320, 362880, 3628800, ...

O lo que es lo mismo: 1, 1x2, 1x2x3, 1x2x3x4, 1x2x3x4x5, 1x2x3x4x5x6, ... , 1x2x3x4x5x6x7x8x9x10, ...

Así que la formas de ordenar cosas es igual a multiplicar todo hasta llegar al numero de cosas, operación matemática también conocida como factorial deun número,y para un número &lt;b&gt;n&lt;/b&gt; se se escribe &lt;b&gt;n!&lt;/b&gt; , yeah! un número que sorprende por lo rápido que pasamos de 1 a más de 3 millones en solo diez pasos.
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;combinaciones&quot;&gt;Combinaciones&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Muchas de veces de todas las formas posibles de ordenar muchas cosas, solo necesitamos las que incluyen unas pocas. Por ejemplo, si tenemos en le bolsillo cuatro monedas: una de 5 centavos, una de 10 centavos, una de 50 centavos y otra de 1 dólar. ¿Cuánto podemos juntar sacando solo dos monedas del bolsillo?

Las formas de ordenar las cuatro monedas, si les pusieramos los nombres &quot;A&quot;, &quot;B&quot;,&quot;c&quot; y &quot;D&quot; es fácil ver que son las 24 formas de antes.

Si sacamos dos, y no nos importa el orden entre las dos, tenemos como opciones:
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AB&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;BC&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;CD&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;AC&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;BD&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;AD&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Que vendrían siendo: 15 centavos, 60 centavos, 1.50 dólares, 55 centavos, 1.10 dólares, y 1.05 dólares.

En términos matemáticos existe una fórmula para obtener las combinaciones de &lt;b&gt;k&lt;/b&gt; elementos de un conjunto de &lt;b&gt;n&lt;/b&gt; elementos
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;${n}\choose{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!} $&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si usamos con k igual 2 y n igual 4 nos da $\frac{24}{(2)(2)}=6$, que es lo que esperabamos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;combinaciones-permutaciones-y-probabilidades&quot;&gt;Combinaciones, permutaciones y probabilidades.&lt;/h4&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Las combinaciones y permutaciones nos sirven bastante para obtener probabilidades. 

Por ejemplo: Si con nuestras cuatro monedas de antes, lo que queremos es sacar 60 centavos del bolsillo.

Entonces solo nos sirven la moneda de 10 centavos o moneda &quot;B&quot; y la de 50 centavos o moneda &quot;C&quot;. Usemos de nuevo el concepto de orden, sacar solo dos monedas es similar a que sean las dos primeras en alguna de las formas de ordenar las cuatro. 
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Así las formas que nos sirven son &lt;strong&gt;BCAD&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;BCDA&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;CBAD&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;BCAD&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo 4 de las 24 formas nos sirven para sacar dos monedas antes o el esto es $4/24 \times 100= 16.66\%$ de probabilidades de obtener 60 centavos en un intento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y de las combinaciones, 60 centavos es una de la 6 posibles, esto es $1/6 \times 100= 16.66\%$ de probabilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las permutaciones consideran el orden de los elementos, las combinaciones no, por eso existen más permutaciones que combinaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;variaciones&quot;&gt;Variaciones&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Hasta ahora considerabamos que teníamos solo uno de cada uno de los elementos a los que dimos una etiqueta.

Pero cuando las etiquetas son números es muy común que tengamos un 1 o un 11. Que encontremos un 2, un 22 o un 222 en un grupo de números.

¿De cuántas formas se pueden ordenar el &quot;0&quot; y el &quot;1&quot;, si se pueden repetir?
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tenemos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Esto es cuatro formas de ordenarlos.

Si añadimos el 2 y permitimos que se repita tenemos:
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;000&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;001&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;002&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;010&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;020&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;011&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;012&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;021&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;022&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;100&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;101&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;102&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;110&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;111&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;112&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;120&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;121&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;122&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;200&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;201&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;202&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;210&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;211&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;212&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;220&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;221&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;222&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Esto es 27 formas de ordenarlos.

Así, si tenemos esta cantidad de elementos: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10...
La cantidad de variaciones son: 1, 4, 27, 256, 3125, 46656, 823543, 16777216, 387420489, 10000000000
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esta secuencia en matemática se represnta como $n^n$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wow! Si la serie anterior superaba en diez pasos los 3 millones, está llega a los 10 mil millones en los mismos diez pasos.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Asi es 10 mil millones con solo 9 etiquetas, por eso los humanos nos pusimos de acuerdo en usar esta forma de asignar números a las cosas. Para ponerlo en otra perspectiva: Si contaramos un número cada segundo para llegar a 10 mil millones necesitamos casi 317 años (gracias a los años bisiestos o si no es más de 317 años).

¿Curioso, no? La cantidad total de humanos cada vez se aproxima a esta cantidad, si dedicamos medio segundo para decir ¡Hola! a cada persona, necesitaríamos pasar toda nuestra vida saludando, incluso antes de aprender a hablar :o  

Y lo mejor, es que un sistema de numeración, las etiquetas de números o &lt;b&gt;dígitos&lt;/b&gt;, pueden ser más que la cantidad de simbolos disponibles. El mismo número 10000000000 tiene 11 etiquetas (dígitos) y no solo 9 dígitos, ya que 9 son lon símbolos disponibles. 
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 08:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/matematica/probabilidad/2020/08/04/Combinatoria.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/matematica/probabilidad/2020/08/04/Combinatoria.html</guid>
        
        
        <category>Matematica</category>
        
        <category>Probabilidad</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>IA ¿En dónde?</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;y-un-computador-qué-puede-hacer-hoy&quot;&gt;¿Y un computador qué puede hacer hoy?&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Un computador hoy en día puede &lt;b&gt;entender idiomas&lt;/b&gt;, sobretodo el inglés para el cuál hace poco salió &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=otvqkWFvUZU&quot;&gt;GPT-3&lt;/a&gt;

Pero a un computador que solo usa GPT-3 no le importa si hay una imágen con estrellas o no, solo identifica que la oración tiene sentido y que se refiere a una imágen.

Para dirigir la &lt;b&gt;atención&lt;/b&gt;, se necesita que el computador pueda &quot;mover&quot; sus ojos. 
Esto puede ser solo cambiar lo que se muestra en pantalla o acceder a la imágen en su memoria. En todo caso necesita realizar una acción a partir de lo que entendio de la oración.

Alexa, Google Now, Siri, Cortana, son programas y equipos que pueden hacer esto, pero solo para un conjunto específico de acciones como abrir un página web, reproducir música o enviar una orden de prendido o apagado a otros dispositivos eléctricos, o mantener una &lt;em&gt;agenda&lt;/em&gt; para ti. &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=o4_pOFJ_H4k&quot;&gt; Ejemplo&lt;/a&gt;

Todavía no les puedes pedir que cuenten las estrellas en una imágen.

La &lt;b&gt;definicion&lt;/b&gt; o &lt;b&gt;clasificación&lt;/b&gt; de cosas es &lt;b&gt;asignarles una etiqueta&lt;/b&gt;, esto si lo puede hacer un computador. 

Pero necesita muchos, muchos ejemplos para que le quede claro que es una estrella y que no es una estrella. Para contar las estrellas de la primera imagen de esta parte, se necesita también entender que una estrella puede estar junto o detrás de otra estrella, esto necesita darle también ejemplos de varias estrellas escondidas y varias estrellas juntadas al computador para lo que las pueda clasificar como estrellas. 

Entonces si, un computador hoy puede clasificas y definir cosas, pero nosotros lo aprendimos con una sola imágen con 35 estrellas y luego ya aplicamos lo mismo en las otras imágenes con distinto fondo y con distinta forma de ordenar las estrellas, con las estrellas juntas y con las estrellas escondidas. Este proceso de aprender con un solo ejemplo ocupa a muchos investigadores hoy en conseguirlo.
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;dónde-está-la-inteligencia-artificial-hoy&quot;&gt;¿Dónde está la inteligencia artificial hoy?&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Este paso de &lt;b&gt;definir&lt;/b&gt; se necesita hacer una sola vez, así que el conseguir muchos ejemplos y darles la etiqueta correcta es algo que está muy avanzado para muchas tareas que podríamos realizar como: 
&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Identificar la canción-&amp;gt; &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=OE4gcdjFbmc&quot;&gt;Shazam.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Traducir una oración -&amp;gt; Traductor de Google&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Identificar una planta -&amp;gt; &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=d5duotK3rdw&quot;&gt;PlantNet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Y así muchas aplicaciones más que hoy podemos encontrar en un celular ya tienen este paso paso completo. 

Es el paso que devuelve resultados, pero entender que es lo que queremos hacer y el dónce y cuándo hacerlo es nuestra decisión.

Existen otros servicios digitales, como Youtube, Netflix o Amazon que también ya tienen bastante avanzado el paso de asignar definiciones: &quot;Vídeos que te pueden interesar&quot;, &quot;Vídeos con la misma temática&quot;, pero estás etiquetas se asignan a un distinto grupo con el paso del tiempo, pues se refieren a nuestros gustos y compras, que cambian en el tiempo. 

Estos servicios igual solo usan el paso de asignar definiciones, pero dado que los muchos ejemplos que usan para aprender son de nuestra propia actividad, lo que consiguen es que nuestra &lt;b&gt;atención&lt;/b&gt; vuelva hacia el mismo servicio. Esto en cualquier otro negocio es igual que decirle al cliente al final de la compra: &quot;vuelva pronto, por favor&quot;, ¿Inteligente, verdad?

Ya se habló un poco de los asitentes digitales por voz, estos son hoy los sistemas más completos de inteligencia artificia en nuestras casas, pero carecen de cuerpo, así que pueden redirigir la &lt;b&gt;atención&lt;/b&gt; solo a lo que les es posible. Estos asistentes no aprenden nada nuevo, sino que dejan a los otros servicios como Youtube u otros en el Internet, el paso de aprendizaje sobre tus gustos. En este nivel de desarrollo de inteligencia artificial esta también el famoso &quot;Watson&quot; de IBM.

Lo que pronto estará en nuestros celulares y casas serán los avances de las nuevas formas de aprender a &lt;b&gt;definir&lt;/b&gt;.
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;qué-falta-para-tener-sistemas-más-inteligentes&quot;&gt;¿Qué falta para tener sistemas más inteligentes?&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
&lt;b&gt;Entender&lt;/b&gt; una oración necesita mucho desarrollo todavía, pues si bien ya se puede usar el idioma, existen cosas que estando en una oración quizás no son suficientes para entenderla sin equivocarse. Por ejemplo, al entneder nuestra oración, no es sino al mirar la imágen, que nos queda claro que con estrellas no estamos hablando de las del cielo y que con universo estamos hablando de la imágen y no del Universo.

Y esto es importante, pues conocer cuál es el conjunto universo de una tarea, nos permite saber cuándo la tarea está completa o como va su desarrollo. 

Otra cosa que no se puede saber sin ver la imágen, es si la oración es verdadera o falsa. Pudo haber sido una imágen sin estrellas. ¿Cómo lo haría un computador si no se le dice que imágen mirar o si se le engaña?

Redirigir la &lt;b&gt;batención&lt;/b&gt; a la imágen en nuestro ejemplo, nos ayuda a entender la oración. Pero, en la segunda parte hablamos de que un computador hace las cosas una detrás de otra y que cuándo hace varias cosas a la vez, necesitan comunicarse entre los núcleos para saber como van los otros.

Leer una pequeña oración de texto es mucho más rápido que ver de cabo a rabo toda la imágen. 

¿Cuádo le dice el núcleo que mira la imágen al que lee, que la oración es sobre esa imágen, si es que antes de leer el computador ni siquiera sabe que debe haber una imágen? 

Y bueno, esto no paso en nuestro caso, pero puede pasar que haya más imágenes cerca, pero sin estrellas:
¿Cómo identificaría el computador que esa es la imágen de las estrellas, si al computador solo se le ha dicho que una estrella es una figura que tiene puntas para adentro y afuera y colores?

Y eso sería posible si la imágen esta dentro de la memoria del computador. Caso contrario necesita &quot;ojos&quot; y al menos un &quot;cuello&quot; para redirigir la vista hacia dónde esta la imágen. Por tanto, para que un computador sea más inteligente para tareas en el mundo físico necesita un cuerpo, esto es ser robots. 

Para tener robots inteligentes, que además signa aprendiendo solos, tenemos todavía mucho que aprender de como funcionamos nostros mismos. 

Y también de como se perciben ellos mismo.
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Aug 2020 10:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/03/IAfinal.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/03/IAfinal.html</guid>
        
        
        <category>Cognicion</category>
        
        <category>Matematica</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Regresamos a los símbolos</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;identificamos&quot;&gt;IDENTIFICAMOS&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Identificar es dar un nombre. ¿Entonces, qué es disitnto entre identificar y clasificar?

La diferencia está en que una identificación es única para cada cosa o individuo, pero la clasificación da un nombre a todo un grupo.

Claro, que la identificación de cada grupo también es una sola. A nuestras estrellas les llamamos &quot;Estrellas&quot; y sin ningún otro nombre más. Con todas en un mismo grupo la imagen bien podría ser así:
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/separados.png&quot; alt=&quot;grupos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Pero eso no ayuda a contarlas. El procedimiento de contar es dar un número a cada estrella. Algo que se ve como esto:
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/asignacion.png&quot; alt=&quot;asignacion&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Esto de asignar los elementos de un conjunto con los elementos de otros se le puede llamar etiquetar, mapear, clasificar o enumerar. Todo depende de que elementos esten en el segundo grupo.

Vemos que se pueden escribir los números en cada estrella sin necesidad de agrandar la imágen del universo, pero los números vienen de afuera de la primera imágen haciendo más grande a la imágen de nuestro universo.

Y listo, hemos terminado nuestra tarea de contar al dar un número a cada estrella. 

Y a todo este procedimiento, de formar grupos y de ir dando etiquetas desde un grupo de etiquetas hacia otro gurpo de cosas sin etiquetas es lo que inicia la &lt;b&gt;matemática&lt;/b&gt;.
Y que es una letra o un símbolo, sino una forma de etiquetar algo. 

Para hacer esto necesitamos un idioma o lenguaje, ya que como vimos en la primera parte, un montón de etiquetas (o una palabra con muchas letras) sin orden no nos sirven para entender el mensaje. 

Etiquetas y grupos, parece ser los necesario para entendernos entre nosotros. A esto formalmente se conoce como: &lt;b&gt;conjuntos&lt;/b&gt;.
También se conoce  al conjunto que contiene todos los elementos como **conjunto universo**. Así que si nuestra imágen si es un pequeño universo.

También se necesita el orden y asignar las etiquetas, si vemos las lineas que unen los números con las estrellas vemos que una &lt;b&gt;red&lt;/b&gt; se va formando. 

Y eso es lo que necesitamos como herramientas de la matemática para conseguir &lt;b&gt;inteligencia artificial&lt;/b&gt;: &lt;b&gt;conjuntos&lt;/b&gt; y &lt;b&gt;redes&lt;/b&gt;

Así que para contar las estrellas: &lt;b&gt;entender&lt;/b&gt; la oración, &lt;b&gt;atender&lt;/b&gt; a la imágen, &lt;b&gt;definir&lt;/b&gt; una estrella y lo que no es estrella y &lt;b&gt;asignar&lt;/b&gt; una etiqueta, en este caso un número.

Este proceso es el similar para otras tareas, con la diferencia que una ves que hemos &lt;b&gt;definido&lt;/b&gt; algo no es importante volverlo a &lt;b&gt;definir&lt;/b&gt; a menos que se nos aparezca algo extraño. 

¿Cómo, en el cielo real, se distinguió al primer cometa del resto de estrellas?

Para terminar:

¿Podrías contar si en la primera imágen, donde están todas las estrellas juntas, todavía están las 35 estrellas? 
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si te interesa ver cómo se aplica este procedimiento en otras tareas puedes ir &lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/03/IAfinal.html&quot;&gt;acá&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 10:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math4.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math4.html</guid>
        
        
        <category>Cognicion</category>
        
        <category>Matematica</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nuestras diferencias son pocas</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;3&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;clasificamos&quot;&gt;CLASIFICAMOS&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Clasificar es juntar objetos en grupos y darles un nombre común a todo lo que esta dentro de un grupo.
¿Por qué los hacemos los seres vivos? Porque es más fácil llamar a todos los alimentos conocidos como alimentos, que ir por la vida lamiendo y mordiendo cada cosa para ver si se puede comer o no. 

Los humanos con el idioma le agarramos gusto a poner y ponernos nombres y cada vez hacemos más grupos de cosas. Incluso hay quienes hacen grupos de humanos y le ponen el nombre de solo de uno de ellos. Los grupos de seres vivos, que por definición están vivos, son díficiles de clasificar con nombres que no esten tambíén vivos.

Una manera simple de &quot;romper&quot; las matemáticas es hacer la pregunta ¿Cómo se clasifica una cosa que tiene como propiedad &quot;no soy clasificable&quot;?. Una pregunta importante si los grupos de seres vivos no son clasificables con etiquetas quietas.


Regresando a contar las estrellas, para nuestra tarea nos importa responder: ¿Qué es una estrella?
No podemos contar estrellas, sin antes decir que es una estrella.

Si ponemos la **atención** en la imágen, no nos sirve la definción de una estrella en el espacio exterior, porque si el sol es el ejemplo de una, entonces no se ve ninguna en la imágen.
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/init.png&quot; alt=&quot;Universo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Por ahora, nos sirve más definir una estrella como una figura que tiene varias puntas hacia afuera y hacia adentro.

Así el rectángulo que contiene a toda la imágen es una figura, pero no una estrella, pues no tiene puntas hacia adentro.

En el caso de la imágen tambíen podemos decir que las figuras que tienen color distinto al color blanco.

Estas definiciones basadas en características o propiedades de los objetos son útiles para clasificarlos.

Y además usamos una de las bases de la lógica. Si algo se clasifica como estrella, no puede ser a la vez una no-estrella.

Podemos contar solo las estrellas azules, entonces tendremos también cosas clasificadas como las que son azules y las que no son azules. Pero esto no les quita a las otras formas con puntas el ser llamadas estrellas.

Además las figuras y el color son faciles de distinguir. 

¿Qué pasa si en vez de tener un lo demás de la imagen en blanco tenemos alguna de las siguientes imágenes, sigue siendo fácil contar las estrellas?:
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/Init_noise.png&quot; alt=&quot;fondogris&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/Init_colornoise.png&quot; alt=&quot;fondocolores&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Posiblemente si, pero ahora tenemos los espacios rellenos también con color. A todos esos espacios que no son estrellas los clasificamos como fondo. 

Si cambia el fondo y no cambian las estrellas, nuestra tarea de contar las estrellas no cambia, pues nuestra **atención** está en las estrellas.

Y qué pasa si la imagén cambia así:
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/distribucion.png&quot; alt=&quot;distribucion1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O así:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/free_space.png&quot; alt=&quot;espaciolibre&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tiene más cosas como estas líneas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/7x5grid.png&quot; alt=&quot;grid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
¿ Es más fácil o más difícil contar las estrellas en estas nuevas imágenes?

Para mí con las dos primeras no se me hace más difícil o más fácil.

Pero de la tercera y última forma es más simple contarlas, incluso más simple contar solo las estrellas azules.

Y esto es porque además de las características que usemos como definición, para clasificar también nos es útil la distribución o pocisión entre los grupos.

Cómo dato curioso, las 5 imágenes alteradas, significan mayor esfuerzo para un computador si la tarea es contar las estrellas, pues:
&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;O el fondo ya no es fácil de clasificar como fondo. ¿Si el fondo y las estrellas tienen color, como definimos al fondo?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Existen estrellas que se cruzan entre ellas, ¿Dónde termina y dónde empieza cada estrella?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Existen espacios blancos con forma de puntas hacia adentro y hacia afuera. ¿Si ponemos color al fondo, nos sirve todavía nuestra definición de estrella?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por ahora, haz el mejor esfuerzo en responder las preguntas y pasemos a la &lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math4.html&quot;&gt;última parte&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Por si te interesa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;linkDistribuciones&quot;&gt;Distribuciones de Probabilidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;linkBackgroundDetector&quot;&gt;Detección de fondo en Imágenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 10:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math3.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math3.html</guid>
        
        
        <category>Cognicion</category>
        
        <category>Matematica</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fíjate por dónde vas</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;2&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;redirigmos-la-atención&quot;&gt;REDIRIGMOS LA ATENCIÓN&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Probablemente hayas escuchado que solo podemos hacer una tarea a la vez
Si bien tenemos muchas cosas en pares como ojos, orificios nasales, oídos, brazos, piernas, es muy extraño que alguna vez ocupemos por separado a cada uno de ellos en acciones distintas.
Entonces, ¿Por qué tenemos dos? 
Porque con dos &quot;sensores&quot; de nuestros sentidos se puede triangular de donde proviene la información. 
Y con dos &quot;actuadores&quot;, se puede tener mejor equilibrio, gracias a formar triángulos.
&lt;!--A sí es, vamos por la vida gracias a la capacidad de formar triángulos, pero no amorosos, ¡pillín!. Aunque la reproducción sexual: ¿acaso no es más que un triángulo más que se completa?--&gt;
Y aunque no es que vamos cada día paso a paso diciendo: &quot;Ahora estoy triangulando con la vista donde daré mi siguiente paso, el cuál lo haré formando un triángulo con el piso y mis piernas&quot;, es lo más o menos que hacemos.
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center; &quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/caminar.png&quot; alt=&quot;hombrecito&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
En un triángulo, además de las tres líneas tenemos los tres vértices o puntos de unión de las líneas. Para el caso se los &quot;sensores&quot; los vértices están en nuestro cuerpo, así que el otro vértice debe estar afuera. 

Y si por definición un vértice es un punto, así que la información que recibimos proviene de un solo punto a la vez. Pero claro, no somos calculadoras de las que hay que presionar el &quot;=&quot; cada vez que queremos un resultado, sino que al igual que un computador moderno, hacemos muchas cosas a la vez.

En realidad un computador haciendo varias cosas a la vez es un engaño, porque es muy rápido haciendo cosas, y en un segundo puede mostrar cosas en pantalla, estar calculando algo, recoger el movimiento del mouse y las presiones de teclas del teclado, transmitir información por internet, grabar vídeo y sonido e incluso subir un poquito la temperatura del ambiente. 

Todo esto, siendo un muy buen adminsitrador de sus tiempos para su componente principal o núcleo. Vamos, que si nuestra agenda sería planificada por los mecanismos o &quot;algoritmos&quot; de un computador, dormir 8 horas diarias no tendría ninguna dificultad. 

Y ahora tienen varios núcleos, pero comunicarse entre los núcleos también toma tiempo, entonces las agendas de todos deben tener colocado algo de tiempo para comunicarse con los otros. Se necesita que uno de los núcles se encargue de todas las agendas o al menos que entre dos núcleos tengan fijas las reglas para conversar entre ellos. 

Nuestro cuerpo si hace muchas cosas a la vez, se mueve, piensa en algo, recibe la información por los sentidos, mantiene el ritmo de su respiración y latidos del corazón, controla su temperatura, e incluso se evalua a si mismo para conocer como estamos por dentro. Y todo eso se comunica a la vez entre todas las partes del cuerpo pero casi toda esa información pasa si o si por el cereebro antes de ir a otra parte del cuerpo. Las partes del cuerpo son muchas, pero cerebro solo tenemos uno y necesita prestar atención a lo que la mayoría del cuerpo está haciendo la vez.

Así cada &quot;vez&quot; que miramos nos estamos fijando solo en un puntito de lo que hay afuera, pero nuestros ojos se mueven rápido y podemos ver una película en pantalla gigante en el cine. Pero no observamos toda la película, sino que al igual que como queríamos hacer con la oración del paso anterior, lo único que necesitamos es la información útil. 

De toda la pantalla gigante, la historia de cada personaje de la película, la persona hablando en el asiento de atrás, la música de fondo, el recordar que cuando entraste empezó a llover, la calefacción que está un poco elevada, el olor a palomitas a maíz, vamos en cada instante solo enfocados en un pedacito de la pantalla y un pedacito de la música, y uniendo eso a la historia general de la película. (Por instante me refiero a un corto tiempo de 5 a 10 milisegundos)  

Y así uniendo cada uno de esos instantes en una historia general es como al llegar a casa responderemos cuándo nos pregunten que tal estuvo la película o la siguiente semana cuando un amigo nos pregunte si le recomendamos ir a verla.

Acerca de lo que hablaba la persona de atrás, sobre la lluvia de antes de entrar al cine, del calor que hacía en la sala, del olor a palomitas quizás no lo contemos a nadie y nos olvidemos de esos distractores tan solo al salir del cine. Y es que fuimos al cine a &lt;em&gt;ver la película&lt;/em&gt;.

Y es que seleccionamos o escogemos en que nos queremos enfocar justo ahora y toda la información extra, que sin dejar de ser útil para el pasado o futuro, deja de ser importante para el presente. 

Así la &lt;b&gt;atención&lt;/b&gt; es una forma de &quot;agendar&quot; las acciones junto con otro tanto de fijar hacia dónde apuntar nuestros sentidos.

Y al agendar no importa solo el tener el &lt;b&gt;tiempo disponible&lt;/b&gt;, sino también cuál es la &lt;b&gt;acción planificada&lt;/b&gt; o las metas, y las herramientas o &lt;b&gt;recursos disponibles&lt;/b&gt; para realizarla.

Entonces, ahora que queremos contar las estrellas todo el texto de esta parte no es importante ahora, pero no deja de ser útil.

Antes de regresar la atención a las estrellas, por favor cuenta las veces que se pasan la pelota entre los integrantes del equipo con camiseta blanca en el siguiente video:
&lt;/div&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/vJG698U2Mvo&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
¿Viste al jugador disfrazado de gorila mientras contabas? 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a neustra imágen en la &lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math3.html&quot;&gt;siguiente parte&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Si te interesa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;linkAsignacion&quot;&gt;Asignación de recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;linkComunicacion&quot;&gt;Comunicacion Sincrónica y Asincrónica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 09:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math2.html</guid>
        
        
        <category>Cognicion</category>
        
        <category>Matematica</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Para enterdenos...</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;información-wiki&quot;&gt;Información &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Informaci%C3%B3n&quot;&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Son cosas ordenanadas de alguna forma y que bien pueden decirnos algo sobre el como ordenar otras cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas cosas pueden ser percibidas por el olfato, tacto, gusto, vista u oído.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, la luz del sol nos indica cuando inicia el día y al ocultarse cuando inicia la noche. 
Pero también podríamos decir que el día nos indica que hay luz de sol y la noche que el sol ya se ocultó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las primeras cuatro frases tienen la misma cantidad total de símbolos. Si transmitimos un mensaje de texto por Internet, cualquiera de las cuatro ocuparía el mismo espacio de información a transmitir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se necesita mantener el orden para que la información sea útil. Un pequeño cambio y todo el mensaje puede ya no significar nada, o pueden haber muchos cambios y aún así no sea tan díficl encontrar el mensaje original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos que pasa al desordenar un poco las cosas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las dos frases en el cuadro amarillo estan desordenadas y es todo un desafío entender su contenido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/disorder_sentence0.png&quot; alt=&quot;Desorden0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las siguiente dos, en el cuadro verde, mantienen las letras de cada palabra. La primera cambia el orden de las palabras y la segunda el orden dentro de las palabras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuál tiene más sentido para ti?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/disorder_sentence1.png&quot; alt=&quot;Desorden1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos ahora que pasa si se quita algo del mensaje:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las frases en el siguiente cuadro, no están en desorden pero se ha quitado un símbolo (letra). En la primera los espacios y en la segunda la vocal “e”. Como se elimina un símbolo, entonces son más cortas y necesitan menos espacio de información para ser transmitidas por ejemplo por Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿A cuál de las dos frases la entiendes mejor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Son más entendibles las frases que las de los cuadros amarillo y verde?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/disorder_sentence2.png&quot; alt=&quot;Desorden&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por úlltimo las frases del siguiente cuadro mantienen los espacios, pero o se eliminan todas las vocales en la primera o se eliminan todas las consonantes que son díficiles de diferenciar sus sonidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/disorder_sentence3.png&quot; alt=&quot;Desorden&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas últimas frases, parecen más díficiles de entender que las del cuadro verde y tienen menos simbolos que las del cuadro naranja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera frase solo necesita rellenar 5 posibles letras de todo el alfabeto, las vocales. Si se envía como texto no es díficil adivinar que vocales faltan en cada palabra. Pero, ¿es esto realmente fácil?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo la primera puede ser “&lt;strong&gt;Hay&lt;/strong&gt;”, “&lt;strong&gt;Hey&lt;/strong&gt;”, “Hiy”, “&lt;strong&gt;Hoy&lt;/strong&gt;” o “Huy”, cinco opciones de las cuales en Español solo existen las 3 resaltadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra opción es que podría quedarse solo como “Hy”, pero esa palabra tampoco existe en Español.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda palabra es más dificil de completar pues necesita cuatro vocales. Las opciones de colocar cuatro vocales de las cinco posibles son muchas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero las que existen en el idioma Español son solo unas pocas como: “cantaremos”, “contaremos”, “centramos”, “centremos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las opciones entre las cuales buscar se reducen gracias al idioma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Alguna de la palabras en el cuadro amarillo existen en el idioma español?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y en otro idioma?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, en la frase solo con vocales y otros sonidos fáciles de identificar, es un poco más difícil buscar las consonantes pues son 20 y ya no solo 5 letras posibles. Por ejemplo la primera, dentro de las que existen en el idioma, podría ser: “Doy”, “Hoy”, “Soy”, “Voy”. Una sola opción más que en el caso anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda palabra podría ser alguna de las siguientes: “contaremos”, “volaremos”, “montaremos”, “botaremos”, “votaremos”, “cortaremos”, “rodaremos” y algunas pocas más quizás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La frase que no tiene vocales es más corta y podría ser más útil para transmitirla como texto por Internet, pero necesita que se indique el idioma. ¿Pero, se puede leer o escuchar algo así?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La otra frase, por el contrario es fácil de pronunciar, aunque no suene para nada a un idioma, y tmabien es más fácil diferenciar los sonidos de cada vocal. Así que si queremos hablar y escuuchar con un computador, quizás escogeríamos está opción para disminuir el espacio de información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Listo, eso con el orden de las letras, pero para entender el mensaje quizás la primera oración del cuadro verde tampoco sea muy útil. Y esto es porque necesitamos un orden que una las palabras. En Español, ponemos etiquetas al orden entre palabras así:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/sintaxis.png&quot; alt=&quot;sintaxis&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra vez el idioma nos ayuda bastante en identificar que palabras pertenecen a cada categoríay lo más importante es el verbo o acción, pues une al sujeto con el predicado. La oración sin verbo son un montón de palabras sin sentido, y aunque entendamos las palabras, no lleva más información útil que las frases en el cuadro amarillo de antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces para entender la oración necesitamos un montón de símbolos ordenados de forma que contengan información útil, no solo información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y qué nos dice que algo es más útil para entender que otra orden de palbaras y letras?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El significado de cada palabra, pues si no existe en el idioma, se descarta. A esto llamamos semántica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y el orden entre palabras, que llamaremos sintáxis, de forma que juntas también tengan un significado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y hay algo más que hace útil o no a la oración completa: Su verdad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una oración puede ser verdadra o falsa; y para tener un texto completo, necesitamos oraciones que apoyen una verdad entre todas ellas. Así que un cuento de fantasía tiene sentido y sus oraciones son verdaderas dentro de su universo inventado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Es real nuestro pequeño universo de la imágen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, pero si contamos las estrellas, así que nuestra oración tiene sentido y es verdadera, pero el resto de acciones las continuamos en la siguiente &lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math2.html&quot;&gt;parte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Te puede resultar interesante:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/matematica/probabilidad/2020/08/04/Combinatoria.html&quot;&gt;Permutaciones, combinaciones y variaciones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;linkInformacion&quot;&gt;Medidas de información&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;LinkSemantica&quot;&gt;Semántica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;LinkSintaxis&quot;&gt;Sintáxis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 08:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math1.html</guid>
        
        
        <category>Cognicion</category>
        
        <category>Matematica</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>En el incio: El Universo</title>
        <description>&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Hola!

Quizás escuchas cada día más hablar sobre la llegada de la inteligencia artificial.

Algunos la ven como una gran esperanza para el planeta y otros como una amenaza.

Pero, ¿Qué es? y ¿Cuál es su estado de desarrollo actual?

Veamos un ejemplo de como realizamos una tarea &quot;inteligente&quot; y comparemos como la realizamnos nosotros frente a las habilidades que se le pueden otorgar a un computador de ahora en el 2020. 

¡Así que vamos a ello!
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hoy vamos a contar las estrellas de este pequeño universo de la imágen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/init.png&quot; alt=&quot;Universo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Esto se puede hacer de diversas formas.

Quizás la forma más simple sea usar un dedo como apuntador y darles un número a cada una.

Listo!
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/numbered.png&quot; alt=&quot;Contado&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center; &quot;&gt;
Hay 35 estrellas.
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahora hagamos un zoom a cada paso de la acción:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;Entendimos la oración en el recuadro como una orden.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math2.html&quot;&gt;Redirigimos nuestra atención a la imagen.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math3.html&quot;&gt;Clasificamos su contenido entre estrellas y no estrellas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math4.html&quot;&gt;Identificamos cada estrella.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;1&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;entendimos-la-oración&quot;&gt;ENTENDIMOS LA ORACIÓN&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
El lenguaje escrito es un código que tanto el que lee como el que escribe comprenden en parte. 

¿Por qué cuando observamos algunos símbolos los interpretamos como un posible idioma? 
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Вы можете прочитать это, これも読めます, إذا كنت تستخدم مترجم).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto lo hace ya el traductor de Google
&lt;a href=&quot;https://translate.google.com/#view=home&amp;amp;op=translate&amp;amp;sl=ru&amp;amp;tl=es&amp;amp;text=%D0%92%D1%8B%20%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%82%D0%B5%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%20%D1%8D%D1%82%D0%BE%2C%20%E3%81%93%E3%82%8C%E3%82%82%E8%AA%AD%E3%82%81%E3%81%BE%E3%81%99%2C%20%D8%A5%D8%B0%D8%A7%20%D9%83%D9%86%D8%AA%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%20%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85&quot;&gt;Primera parte&lt;/a&gt;)
&lt;a href=&quot;https://translate.google.com/#view=home&amp;amp;op=translate&amp;amp;sl=ja&amp;amp;tl=es&amp;amp;text=%D0%92%D1%8B%20%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%82%D0%B5%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%20%D1%8D%D1%82%D0%BE%2C%20%E3%81%93%E3%82%8C%E3%82%82%E8%AA%AD%E3%82%81%E3%81%BE%E3%81%99%2C%20%D8%A5%D8%B0%D8%A7%20%D9%83%D9%86%D8%AA%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%20%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85&quot;&gt;Segunda parte&lt;/a&gt;)
&lt;a href=&quot;https://translate.google.com/#view=home&amp;amp;op=translate&amp;amp;sl=ar&amp;amp;tl=es&amp;amp;text=%D0%92%D1%8B%20%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%82%D0%B5%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%20%D1%8D%D1%82%D0%BE%2C%20%E3%81%93%E3%82%8C%E3%82%82%E8%AA%AD%E3%82%81%E3%81%BE%E3%81%99%2C%20%D8%A5%D8%B0%D8%A7%20%D9%83%D9%86%D8%AA%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%20%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85&quot;&gt;Tercera parte&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify; white-space: pre-line;&quot;&gt;
Para entender un texto además de conocer los símbolos o letras necesitamos que las letras esten en orden y separadas por palabras. 

Una separación o espacio se puede tomar en cuenta como una letra más.

Los espacios, la H mayúscula y el punto final son igual o más importantes que las demás letras o símbolos para mantener el orden.

Si se quitan los espacios o se cambia el orden es muy difícil obtener un significado de ese grupo de letras. 

¿Se entienden algunas de las frases que siguen?
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/disorder_sentence.png&quot; alt=&quot;Desorden&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si te interesa puedes encontrar más información sobre los cambios en cada oración &lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math1.html&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O continuar con la siguiente &lt;a href=&quot;/cognicion/matematica/2020/08/02/Math2.html&quot;&gt;parte&lt;/a&gt; sobre la atención.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Lecturas relacionadas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aclweb.org/anthology/2020.acl-main.701/&quot;&gt;Artículo de la 58ava conferencia de la ACL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 08:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/cognicion/matematica/2020/08/02/Math0.html</guid>
        
        
        <category>Cognicion</category>
        
        <category>Matematica</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Química</title>
        <description>&lt;p&gt;A lo que percibimos que nos rodea le llamamos naturaleza, que esta hecha de energía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo lo que te rodea es energía y la visible por lo general esta en forma de materia y tiene masa, que se hace visible gracias a la otra, la invisible y sin masa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El estudio de la energía y materia, gracias a Einstein ya estamos seguros que son distintas formas de lo mismo, se lo realiza mediante la física y la química.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La química se encarga del estudio de la estructura y composición de la materia. Y de cómo junto con energía interactúa(reacciona) con más materia creando nuevas formas de materia llamadas sustancias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La unidad básica de materia que se conoce son los fermiones ( Enrico Fermi) que a su vez se clasifican en quarks y leptones.
Los quarks se unen formando protones y neutrones además de bariones y mesones, los leptones sin unirse  forman electrones, muones, tau y neutrinos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos los señore ones mencionados arriba los más conocidos son los protones, neutrones y electrones que tienen dos propiedades importantes: carga eléctrica y son estables. Además son los que más aportan con la masa total del átomo. 
Los otros existen en tiempos tan cortos que para detectarlos hay que construir aceleradores de partículas y detectores, que basan su funcionamiento en lo que ya sabíamos de protones, neutrones y electrones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos estos juntos a su vez forman átomos, un átomo es la unidad más pequeña de un elemento químico, y cuando decimos elemento químico nos referimos  a un tipo de materia que tiene propiedades únicas que se mantienen hasta llegar a tener un solo átomo de ese elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un átomo tiene un núcleo donde están los neutrones y protones, y varias capas donde se pueden ubicar los electrones, que son unos caprichosos puesto que solo pasan como estacionados en una capa(orbital) y van a otra dando un salto sin pasar por la frontera, pero si no los ves resulta que están estacionados pero moviéndose  algo así como las manecillas de un reloj que no para de moverse pero no van a ningún lado.  Si tu miras el reloj sabrás la hora que marca ese instante, no ves los inter-segundos o inter-minutos, como si dejarás a las manecillas quietas totalmente. Si no lo miras las manecillas siguen moviéndose pero el reloj no.
Una capa especial es la más exterior o llamada de valencia, es la que define muchas propiedades sobre el elemento del cuál es el átomo.
 Existe una tabla que ayuda a reconocer fácilmente cuantos electrones, protones y neutrones tiene un átomo de un elemento, además de su masa,  la valencia, como están distribuidos los electrones en las capas, su familiaridad con otros elementos y nombre internacional (algunos más famosos que otros, pídele un autógrafo si le encuentras al compadre Tulio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En realidad el núcleo también está formado por capas pero son tan pequeñas y suceden tantas cosas allí dentro que se ha dedicado toda una rama de la física para tratar de comprenderlo, la física nuclear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del estudio de las capas de los electrones y de como se unen átomos gracias a la interacción en esas capas se encarga la química molecular.
A aquellas interacciones llamamos enlaces moleculares ya que la unión de átomos forman moléculas. Las moléculas se pueden clasificar de acuerdo al numero de átomos que las componen y de acuerdo a los tipos de elementos que las componen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orgánicas: Tienen al Carbono y al Hidrógeno como parte de sus átomos. 
Inorgánicas: No tienen enlaces Carbono-Hidrógeno&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moléculas discretas: Formadas por pocos átomos, expresadas mediante formulas como H2O(Agua), NaCl(Cloruro de Sodio, sal de mesa)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Macro-moléculas o polímeros: Formadas por una gran cantidad de átomos, generalmente la unión la varias moléculas discretas . (Ejem: El ADN, los plásticos, etc) . Se representa mediante una fórmula estructural o esqueletal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma más común de formar nuevas moléculas son las disoluciones, también usadas para separar moléculas.
 Tampoco es que se pueda mezclar de todo ni en cualquier cantidad, la química justamente ha desarrollado reglas como las de la estequiometría (palabritas raras a montones que nos encontramos en la química  después que la conoces y entras en confianza se te hacen familiares), con la cual las reacciones químicas llegan a igualdades pues no puedes crear más materia ni eliminarla (Conservación de la materia y energía) y una igualdad es una ecuación, he ahí el porque de las ecuaciones químicas (Por fin ya era hora!). Y reglas de las capas de valencia como la de los octetos (ocho electrones como máximo en la capa común de dos átomos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En química se usan mucho los subíndices para dar a cantidad de un átomo de un solo tipo de elemento dentro de la molécula y los números grandes que están multiplicando para indicar la cantidad  moléculas de un tipo. 
 El igual es reemplazado por una flecha, ya que si bien a la naturaleza le gusta la simetría, por necesitar energía exterior, o expulsar un poco de energía para llevar a cabo la reacción no es fácil  realizar la operación inversa (segunda ley de la termodinámica), la reacción sucede en el sentido indicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejm:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La parte a la izquierda de la flecha son los reactivos.
1 molécula de Metano + 2 moléculas de Bi-Oxigeno; 1 átomo de Carbono, 4 de Hidrógeno, 4 de Oxígeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La parte derecha son los productos.
1 molécula de Dióxido de carbono + 2 moléculas de Agua; 1 átomo de Carbono, 4 de Hidrógeno, a de Oxígeno&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin sin el estudio de química no existirían medicinas, materiales mejorados, y ha ayudado al hombre a comprender y manejar la materia para suplir sus necesidades. Además gracias a su estudio sabemos que nosotros y nuestro planeta están formado por los mismos materiales que esta formado el resto de universo, pero todavía falta mucho por descubrir, como si existen más elementos formados no por la energía como la conocemos sino por la llamada energía oscura y materia oscura, etc.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Quimica.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://moteorg.github.io/divulgation/2019/11/20/Quimica.html</guid>
        
        
        <category>divulgation</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
